## 第三章习题（进阶）

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q3.5

> 难度3。只要想起来组合恒等式$C_m^n+C_m^{n-1}=C_{m+1}^{n}$，解法就比较明显了。

有$a_{n,k}=C_{n+k}^k$，则母函数
$$
\begin{align}
G_k(x)=&a_{0,k}+a_{1,k}x+a_{2,k}x^2+a_{3,k}x^3+\cdots+a_{n,k}x^n+\cdots=\sum_{i=0}^{\infty}a_{i,k}x^i
\end{align}
$$
注意到，$\forall i\geq 0$，有
$$
\begin{align}
\sum_{j=0}^ia_{j,k}=&\sum_{j=0}^iC_{j+k}^k=\sum_{j=0}^i C_{j+k}^j\\
=&C_k^0+C_{k+1}^1+C_{k+2}^2+\cdots+C_{k+i}^i\\
=&C_{k+1}^0+C_{k+1}^1+C_{k+2}^2+\cdots+C_{k+i}^i\\
=&C_{k+2}^1+C_{k+2}^2+\cdots+C_{k+i}^i\\
\vdots&\\
=&C_{k+1+i}^i=a_{i,k+1}
\end{align}
$$
联立以下等式
$$
\begin{cases}
G_k(x)&=&a_{0,k}+&a_{1,k}x&+&a_{2,k}x^2+\cdots\\
xG_k(x)&=&&a_{0,k}x&+&a_{1,k}x^2+\cdots\\
x^2G_k(x)&=&&&&a_{0,k}x^2
+\cdots\\
&\vdots
\end{cases}
$$
相加，得
$$
\frac{1}{1-x}G_k(x)=\sum_{i=0}^{\infty}\sum_{j=0}^ia_{j,k}x^i=\sum_{i=0}^{\infty}a_{i,k+1}x^i=G_{k+1}(x)
$$
故
$$
G_k(x)=\frac{1}{1-x}G_{k-1}(x)=\cdots=(\frac{1}{1-x})^kG_0(x)
$$
而
$$
G_0(k)=\sum_{i=0}^{\infty}a_{i,0}x^i=\sum_{i=0}^{\infty}C_{i}^0x^i=\sum_{i=0}^{\infty}x^i=\frac{1}{1-x}
$$
所以数列${a_n}$的母函数
$$
G(x)=G_k(x)=(\frac{1}{1-x})^{k+1}
$$

### Q3.6

> 难度1。唯一的一道简单题。

根据条件，考虑$a+b+c+d=n$的母函数：
$$
\begin{align}
G(x)=&(1+x^2+x^4+\cdots)(1+x+x^2+x^3)(1+x^4+x^8+\cdots)(1+x)\\
=&\frac{1}{1-x^2}(1+x+x^2+x^3)\frac{1}{1-x^4}(1+x)\\
=&\frac{1}{(1-x)^2}\\
=&(1+x+x^2+x^3+\cdots)(1+x+x^2+x^3+\cdots)\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}(n+1)x^n
\end{align}
$$
故非负整数解的个数即为$n+1$。

### Q3.7

> 难度4。感觉第一小问是最难的。证明过程实际上是反着的。因为$a_n$的通项始终解不出来，只好从题目要证明的结论入手，尝试去证明$A(x)$对应的数列刚好是$a_n$。感觉如果题目不是要证明，而是直接求母函数，就很难猜到母函数长成$A(x)$这样了。第5小问是选做，猜了一个答案是$\frac{1}{2}$。我证明了$\frac{1}{2}$是满足题意的，但不确定还有没有比$\frac{1}{2}$更小的$\alpha$了。

#### （1）

证明：

有
$$
A(x)=\prod_{n=0}^{\infty}\frac{1}{1-x^{2n}}=\overset{C_0}{\overline{(1+x+x^2+\cdots)}}\cdot\overset{C_1}{\overline{(1+x^2+x^4+\cdots)}}\cdots\overset{C_n}{\overline{(1+x^{2^n}+x^{2\cdot{2^n}}+x^{3\cdot2^n}+\cdots)}}\cdots
$$
考虑其中$x^n$项的系数，设为$d_n$。设从 $C_k$中取出第$b_k$项，$k=0,1,2,\cdots$，$b_k=0,1,2,\cdots$，则$d_n$等于以下不定方程非负解的个数：
$$
\begin{align}
&\sum_{k=0}^{\infty}b_k2^k=n\\
\Leftrightarrow &\sum_{k=1}^{\infty}b_k2^k=n-b_0\\
\Leftrightarrow &\sum_{k=0}^{\infty}b_{k+1}2^{k}=\frac{n-b_0}{2}
\end{align}
$$
这即为$d_{\frac{n-b_0}{2}}$。而$b_0\geq 0$，因此$n-b_0\leq n$，$\frac{n-b_0}{2}\leq\frac{n}{2}$，从而$\frac{n-b_0}{2}\leq\lfloor{\frac{n}{2}}\rfloor$。考虑$b_0$的不同取值，使得$\frac{n-b_0}{2}\leq\lfloor\frac{n}{2}\rfloor\in\mathbb{N}$，即得
$$
d_n=\sum_{i=0}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}d_i
$$
这与$\set{a_n}$的递推公式相同。另一方面，$d_0=A(0)=1=a_0$。因此$\forall n\geq 0,a_n=d_n$。从而$\set{a_n}$的母函数就是$\set{d_n}$的母函数，也即$A(x)$，得证。

#### （2）

证明：

设$B_0(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{2n}x^{2n}$，$B_1(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{2n+1}x^{2n+1}$。$\forall k\geq 0$，有
$$
a_{2k+1}=\sum_{i=0}^ka_i=a_{2k}
$$
因此有
$$
xB_0(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{2n}x^{2n+1}=\sum_{n=0}^{\infty}a_{2n+1}x^{2n+1}=B_1(x)
$$
另一方面，
$$
B_0(x)+B_1(x)=A(x)
$$
因此
$$
B_0(x)=\frac{A(x)}{x+1}
$$
所以
$$
\begin{align}
\sum_{n=0}^{\infty}a_{2n}x^n=&B_0(\sqrt{x})=\frac{1}{\sqrt{x}+1}\cdot\prod_{n=0}^{\infty}\frac{1}{1-(\sqrt{x})^{2^n}}\\
=&\frac{1}{1+\sqrt{x}}\cdot\frac{1}{1-\sqrt{x}}\prod_{n=1}^{\infty}\frac{1}{1-x^{2^{n-1}}}\\
=&\frac{1}{1-x}\prod_{n=0}^{\infty}\frac{1}{1-x^{2^{n}}}\\
=&\frac{A(x)}{1-x}
\end{align}
$$
得证。

#### （3）

证明：

由题，设$\set{p_k}_n=\set{p_1,p_2,\cdots,p_m}$共有$P_n$个，其中$m\geq 1$，$n\geq 0$，有$\sum_{i=1}^mp_i=n$，且$p_m\geq\sum_{i=1}^{m-1}p_i$。故
$$
n=\sum_{i=1}^{m}p_i\leq 2p_m\Longrightarrow p_m\geq \frac{n}{2}\Longrightarrow p_m\geq \lceil\frac{n}{2}\rceil\Longrightarrow\sum_{i=1}^{m-1}p_i=n-p_m\leq\lfloor\frac{n}{2}\rfloor
$$
而$\set{p_1,p_2,\cdots,p_{m-1}}$（可能为空）也满足$\forall 1\leq k\leq m-2$，$\sum_{i=1}^k p_k\leq p_{k+1}$，因此所有$\set{p_1,p_2,\cdots,p_{m-1}}$的数量就是$P_{\sum_{i=1}^{m-1}p_i}=P_{n-p_m}$（设$P_0=1$）。枚举$p_m$的值，$\lceil\frac{n}{2}\rceil\leq p_m\leq n$，可知：
$$
P_n=\sum_{i=\lceil\frac{n}{2}\rceil}^nP_{n-i}=\sum_{i=0}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}P_i
$$
这与$a_n$的递推关系相同。又$P_1$表示各项之和为$1$且满足指定性质的正整数数列的个数，显然此时只有$\set{1}$满足题意，因此$P_1=1=a_1$，$P_0=1=a_0$，从而$\forall n\geq 1$，$P_n=a_n$，得证。

#### （4）

证明：

令$C=1$。下证明$\forall n\geq 1$，有$a_n\leq n^{\lfloor\log_2 n\rfloor}$。

首先，$n=1$时，有$a_1=1=1^{0}=1^{\lfloor\log_2 1\rfloor}$成立。假设命题对$1\leq n\leq k-1$（$k\geq 2$）成立，考虑$n=k$的情形。有
$$
\begin{align}
a_k=&\sum_{i=0}^{\lfloor\frac{k}{2}\rfloor}a_i\leq 1+\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{k}{2}\rfloor}i^{\lfloor\log_2 i\rfloor}\\
\leq& 1+\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{k}{2}\rfloor}i^{\lfloor\log_2\frac{k}{2}\rfloor}\\
=&1+\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{k}{2}\rfloor}i^{\lfloor\log_2k\rfloor-1}\\
\leq& 1+\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{k}{2}\rfloor}k^{\lfloor\log_2k\rfloor-1}=1+\lfloor\frac{k}{2}\rfloor k^{\lfloor\log_2k\rfloor-1}\\
\leq& k \cdot k^{\lfloor\log_2k\rfloor-1}\quad (\because当k\geq 2时, 1\leq k^{\lfloor\log_2k\rfloor-1}\leq\lceil\frac{k}{2}\rceil k^{\lfloor\log_2k\rfloor-1})\\
=&k^{\lfloor\log_2k\rfloor}
\end{align}
$$
也成立。故由第二数学归纳法，知$\forall n\geq 1$，$a_n\leq n^{\lfloor\log_2n\rfloor}$。即$n_0=1$，$C=1$。则原题得证。

#### （5）

取$\alpha=\frac{1}{2}$，下证明存在正常数$C$和$n_0$使得对任意正整数$n\geq n_0$均有$a_n\leq Cn^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor}$。

首先，给定一个充分大正整数$M$，取$C=\sup\set{\frac{a_n}{n^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor}}}_{1\leq n\leq M}$，可知，当$1\leq n\leq M$时，均有$a_n\leq Cn^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor}$成立。取$n> M$，假设命题对$1\leq k<n$都成立。考虑$a_n$，有
$$
\begin{align}
a_n=&\sum_{i=0}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}a_i=2+\sum_{i=2}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}a_i\\
\leq& 2+C\sum_{i=2}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}i^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 i\rfloor}\\
\leq&2+C\sum_{i=2}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}i^{\frac{1}{2}(\lfloor\log_2 n\rfloor-1)}\\
=&2+C\sum_{i=2}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}i^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor-\frac{1}{2}}\\
\leq&2+C\sum_{i=2}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}(\frac{n}{2})^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor-\frac{1}{2}}\\
\leq&C(\frac{n}{2})^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor+\frac{1}{2}}\quad (\because 当M充分大时，一定有C(\frac{n}{2})^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor-\frac{1}{2}}\geq 2)\\
=&Cn^{\frac{1}{2}{\lfloor\log_2 n\rfloor}}\cdot\frac{n^{\frac{1}{2}}}{2^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor+\frac{1}{2}}}\\
\leq&Cn^{\frac{1}{2}{\lfloor\log_2 n\rfloor}}\cdot\frac{n^{\frac{1}{2}}}{(\frac{n}{2})^{\frac{1}{2}}\cdot2^{\frac{1}{2}}}=Cn^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor}
\end{align}
$$
成立。因此，由第二数学归纳法即止$\forall n> M$，都有$a_n\leq Cn^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor}$成立。

特别地，我们令$M=2$，则$C=2^{\frac{3}{2}}$，此时当$n>M$时有$C(\frac{n}{2}^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor-\frac{1}{2}})\geq C>2$成立。因此此时取$n_0=1$即知当$n\geq n_0$时有$a_n\leq 2^{\frac{3}{2}}n^{\frac{1}{2}\lfloor\log_2 n\rfloor}$成立。

### Q3.8

> 难度5。想了很长时间的题目。一上来有两种思路，一是直接求出$a_n$，另一种是设出母函数，根据某些关系列出一些方程，在不求$a_n$的情况下直接求解母函数。我先尝试后一种方法，花了很长时间但是无果。后来发现$a_n$和卡特兰数有关，用组合意义解出$a_n$后，化简母函数的过程中用到了卡特兰数的母函数，以及Q3.5证明得到的结论。非常复杂，但很有意思。

根据题意，一共有三种走法，分别为向右、向右上和向右下。考虑从$A$走到$B$的一条路径，则其中向右上走和向右下走的步数一定相等（因为$A$和$B$在一条水平线上）。因此，设向右上走的步数=向右下走的步数=$m$，向右走的步数为$t$，则有$m+t=n$。这是因为，如果我们从$A$出发的两条边看做两条坐标轴，则在$AB$轴方向上前进一格当且仅当向右走了一步或是向右下走了一步。而$AB$轴方向上一共恰好需要走$n$格，因此$m+t=n$，也即$t=n-m$。另一方面，由于走的路径一定在$AB$轴之上（包含$AB$轴），因此在路径上任取一个时刻，一定有向右上走的步数$\geq$向右下走的步数。

先考虑只能向右上或右下行走时的方法数。假设此时需要向右上走和向右下走的步数均为$n$步，总方法数设为$c_n$，$n\geq 0$。由上分析，任一时刻向右上走过的步数一定不小于向右下走过的步数。因此，这种情况等价于这样的一个格点模型：从$(0,0)$向上或向右走到$(n,n)$，且始终位于对角线上方（包括对角线）的总方案数。如果不要求路径落在对角线上方，此时的方案数为$C_{2n}^n$。而任意一条穿过对角线的路径均可以与一条从$(1,-1)$出发到达$(n,n)$的路径一一对应，此时方案数为$C_{2n}^{n-1}$。从而
$$
c_n=C_{2n}^n-C_{2n}^{n-1}=\frac{1}{n+1}C_{2n}^n
$$
特别地，$c_0=1=c_1$。

实际上，$c_n$就是**卡特兰数**。它有以下性质：
$$
c_n=\sum_{i=1}^{n}c_{i-1}c_{n-i}
$$
这是因为，我们考虑从$(0,0)$走到$(n,n)$的路径上第一次回到对角线的点，设为$(i,i)$，有$1\leq i\leq n$。首先，从$(0,0)$开始第一步只能向上走到$(0,1)$，而$(i,i)$只能由$(i-1,i)$这一点走到。从$(0,1)$走到$(i-1,i)$且不触及对角线，这等价于从$(0,0)$走到$(i-1,i-1)$，且始终位于对角线上方（包括对角线），对应方案数就是$c_{i-1}$。另一方面，走到$(i,i)$后，继续走到$(n,n)$而不走到对角线下方的方案数为$c_{n-i}$。对$i$求和即知上性质成立。

因此，我们考虑$\set{c_n:n\geq 0}$的母函数
$$
F(x)=\sum_{n=0}^{\infty}c_nx^n=c_0+c_1x+c_2x^2+\cdots
$$
有
$$
\begin{align}
(F(x))^2=&\left(\sum_{n=0}^\infty c_nx^n\right)^2\\
=&c_0^2+(c_0c_1+c_1c_0)x+\cdots+(\sum_{i=1}^nc_{i-1}c_{n-i})x^{n-1}+\cdots\\
=&c_1+c_2x+\cdots+c_nx^{n-1}+\cdots\\
=&\frac{1}{x}(F(x)-1)
\end{align}
$$
得到
$$
x(F(x))^2-F(x)+1=0
$$
解得
$$
F(x)=\frac{1\pm\sqrt{1-4x}}{2x}
$$
考虑到$F(0)=c_0=1$，因此
$$
F(x)=\frac{1-\sqrt{1-4x}}{2x}
$$
另一方面，我们考虑将$t=n-m$条向右的路径插入到已经排好的向右上走、向右下走的$2m$条路径中。考虑这$2m$条路径构成的$2m+1$个空格中，可以得到总方案数即为下不定方程的非负解个数：
$$
x_1+x_2+\cdots+x_{2m+1}=n-m
$$
因此方案数为$C_{n+m}^{2m}$，其中$0\leq m\leq n$。故
$$
a_n=\sum_{m=0}^nc_mC_{n+m}^{2m}=\sum_{m=0}^n\frac{1}{m+1}C_{2m}^mC_{n+m}^{2m}
$$
设$\set{a_n}$的母函数为$G(x)$，则
$$
\begin{align}
G(x)=&\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^nc_mC_{n+m}^{2m}x^n\\
=&\sum_{m=0}^{\infty}c_m\sum_{n=m}^{\infty}C_{n+m}^{2m}x^n\\
=&\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m\sum_{n=m}^{\infty}C_{2m+(n-m)}^{2m}x^{n-m}\\
=&\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m\left[\sum_{n=0}^{\infty}C_{2m+n}^{2m}x^n\right]\\
=&\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m\cdot\left(\frac{1}{1-x}\right)^{2m+1}\quad(由Q3.5结论)\\
=&\frac{1}{1-x}\sum_{m=0}^{\infty}c_m\left(\frac{x}{(1-x)^2}\right)^m=\frac{1}{1-x}F\left(\frac{x}{(1-x)^2}\right)\\
=&\frac{1}{1-x}\cdot\frac{1-\sqrt{1-\frac{4x}{(1-x)^2}}}{\frac{2x}{(1-x)^2}} \quad (由前证明的卡特兰数的母函数可得)\\
=&\frac{1-x-\sqrt{x^2-6x+1}}{2x}
\end{align}
$$
