## <center>Homework\_7</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q6.1

$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_{n-1}<t_n<t_{n+1}$以及$\forall i_0,i_1,\cdots,i_n,i_{n+1}\in S$，设$T(i,n)=\begin{cases}2n,&2\mid i\\2n+1,&2\nmid i\end{cases}$，有
$$
\begin{align}
&P(X_{t_{n+1}}=i_{n+1}|X_{t_{n}}=i_n,X_{t_{n-1}}=i_{n-1},\cdots,X_{t_0}=i_0)\\
=&P(\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_{n+1})-N(t_n)=T(i_{n+1}-i_n,k))|\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_n)-N(t_{n-1})=T(i_{n}-i_{n-1},k)))\\
&\cdots P(\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_0)=T(i_0-1,k))\\
=&P(\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_{n+1})-N(t_n)=T(i_{n+1}-i_n,k)))
\end{align}
$$

另一方面，
$$
\begin{align}
&P(X_{t_{n+1}}=i_{n+1}|X_{t_n}=i_n)\\
=&P(\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_{n+1})-N(t_n)=T(i_{n+1}-i_n,k))|\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_{n})=T(i_n,k))\\
=&P(\cup_{k=0}^{\infty}(N(t_{n+1})-N(t_n)=T(i_{n+1}-i_n,k)))
\end{align}
$$
所以
$$
P(X_{t_{n+1}}=i_{n+1}|X_{t_{n}}=i_n,X_{t_{n-1}}=i_{n-1},\cdots,X_{t_0}=i_0)=P(X_{t_{n+1}}=i_{n+1}|X_{t_n}=i_n)
$$
也即$\set{X(t):t\geq 0}$是马尔可夫链。

由上可得，转移概率
$$
\begin{align}
p_{ij}(t)=&P(X_{t+s}=j|X_s=i)=P(\cup_{k=0}^{\infty}(N(t+s)-N(s)=T(j-i,k)))\\
=&\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(\lambda t)^{T(j-i,k)}}{T(j-i,k)!}e^{-\lambda t}\\
\end{align}
$$
当$j=0,i=0$或$j=1,i=1$时，$j-i=0$，$T(j-i,k)=2k$，从而
$$
p_{ij}(t)=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(\lambda t)^{2k}}{(2k)!}e^{-\lambda t}=A(t)
$$
当$j=1,i=0$或$j=0,i=1$时，$2\nmid j-i$，$T(j-i)=2k+1$，
$$
p_{ij}(t)=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(\lambda t)^{2k+1}}{(2k+1)!}e^{-\lambda t}=B(t)
$$
所以
$$
\mathbf{P}(t)=\begin{pmatrix}
A(t)&B(t)\\
B(t)&A(t)
\end{pmatrix}
$$
有$\lim_{t\rightarrow 0}A(t)=1$，$\lim_{t\rightarrow 0}B(t)=0$，因此$\lim_{t\rightarrow 0}\mathbf{P}(t)=\mathbf{I}$，因此$\mathbf{P}$是标准的。

考虑$\mathbf{Q}=(q_{ij})$。

当$i=j$时，$i=0,1$，此时
$$
q_{ii}=p_{ii}^{'}(0_{+})=\left.\left\{-\lambda\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(\lambda t)^{(2k)}}{(2k)!}e^{-\lambda t}+\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\lambda\cdot(\lambda t)^{2k-1}}{(2k-1)!}e^{-\lambda t}\right\}\right|_{t\rightarrow 0_{+}}=-\lambda
$$
当$i\neq j$时，$i=0,j=1$或$i=1,j=0$，此时
$$
q_{ij}=p_{ij}^{'}(0_{+})=\left.-\lambda\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(\lambda t)^{2k+1}}{(2k+1)!}e^{-\lambda t}+\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\lambda\cdot(\lambda t)^{2k}}{(2k)!}e^{-\lambda t}\right|_{t\rightarrow 0_{+}}=\lambda
$$
从而
$$
\mathbf{Q}=
\begin{pmatrix}
-\lambda & \lambda\\
\lambda & -\lambda
\end{pmatrix}
$$

### Q6.26

证明：首先证明$\forall i\in S$，若$\int_0^{\infty}P_{ii}(t)dt=\infty$，则$\forall h > 0$，均有$\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)=\infty$成立。

先证明至少存在一个$h>0$，使得$\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)=\infty$成立。反证法。假设对于所有$h>0$，均有$\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)<\infty$。令$f(h)=\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)$，由于$P_{ii}(nh)$连续，则$f(h)$在$h\in(0,1]$上连续，从而由积分中值定理，有
$$
\exist h^{'}\in(0,1],\quad \int_0^1f(h)dh=f(h^{'})<+\infty
$$
另一方面，
$$
\begin{align}
\int_0^1f(h)dh=&\int_0^1\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)dh\\
=&\sum_{n=1}^{\infty}\int_0^1P_{ii}(nh)dh\\
=&\sum_{n=1}^{\infty}\int_0^n \frac{P_{ii}(h)}{n}dh\\
=&\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n\int_{k-1}^kP_{ii}(h)dh\\
=&\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}T_k\quad\quad令T_k=\int_{k-1}^k P_{ii}(h)dh,k\in\mathbb{N}^{+}\\
=&\sum_{k=1}^{\infty}(\sum_{n=k}^{\infty}\frac{1}{n})T_k
\end{align}
$$
而考虑到$\sum_{n=k}^{\infty}\frac{1}{n}$为调和级数的一部分，则$\forall k$，一定存在$m>k$，$\sum_{n=k}^{\infty}\frac{1}{n}>\sum_{n=k}^m\frac{1}{n}>1$。从而
$$
\int_0^1f(h)dh=\sum_{k=1}^{\infty}(\sum_{n=k}^{\infty}\frac{1}{n})T_k>\sum_{k=1}^{\infty}T_k=\int_0^{\infty}P_{ii}(t)dt=\infty
$$
矛盾。从而一定存在$h_0>0$，使得$\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh_0)$成立。考虑对任意的$h>0$，不妨设$h>h_0$，否则取$bh>h_0,b\in\mathbb{N}^{+}$即可。设$h=kh_0+\epsilon_0$，$0\leq\epsilon<h_0$，$k\in\mathbb{N}^{+}$。

令$h_0^{'}=(k+1)h_0$。则$\forall n\in\mathbb{N}^{+}$，一定存在某个$t_n\in\mathbb{N}^{+}$，使得$nh_0^{'}\leq t_n h<(n+1)h_0^{'}$。否则有$h>(n+1)h_0^{'}-nh_0^{'}=h_0^{'}=(k+1)h_0>h$，矛盾。考虑数列$\set{t_n h}_{n\geq 1}$，设$t_n h=nh_0^{'}+\epsilon_n$，其中$\epsilon_n\in[0,h_0^{'})$。由于$P_{ii}(t)$在$t\in[0,h_0^{'})$上连续，且在$t=0$处右连续，$P_{ii}(0)=1$，$P_{ii}(h_0^{'})>0$，因此$P_{ii}(t)$在区间$[0,h_0^{'})$上存在最小值，设为$M>0$，即$\forall n\in\mathbb{N}^{+}$，$P_{ii}(\epsilon_n)\geq M$。从而$\forall n\in\mathbb{N}^{+}$，有
$$
P_{ii}(t_nh)=P_{ii}(nh_0^{'}+\epsilon_n)\geq P_{ii}(nh_0^{'})P(\epsilon_n)\geq MP_{ii}(nh_0^{'})=MP_{ii}(n(k+1)h_0)
$$
因此
$$
\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)\geq\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nt_nh)\geq M\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(n(k+1)h_0)
$$
而考虑一系列概率，
$$
\set{P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+h_0),P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+2h_0),\cdots, P_{ii}(n(k+1)h_0)}\\=\set{P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)}_{s\in\set{1,2,\cdots,k+1}},\quad \forall n\geq 1
$$
有$\forall s\in\set{1,2,\cdots,k}$
$$
\begin{align}
P_{ii}(n(k+1)h_0)=&P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0+(k+1-s)h_0)\\
\geq& P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)P_{ii}((k+1-s)h_0)\\
\geq& P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)\inf\set{P_{ii}(t h_0)}_{t\in\set{1,2,\cdots,k}}\\
=&M_k P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0),\quad 令M_k=\inf\set{P_{ii}(t h_0)}_{t\in\set{1,2,\cdots,k}}>0
\end{align}
$$
从而
$$
P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)\leq \frac{1}{M_k}P_{ii}(n(k+1)h_0)
$$
进一步地，有
$$
\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)\leq \frac{1}{M_k}\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(n(k+1)h_0),\quad \forall s\in\set{1,2\cdots,k}
$$
所以
$$
\begin{align}
\infty=&\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh_0)\\
=&\sum_{n=1}^{\infty}\sum_{s=1}^{k+1}P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)\\
=&\sum_{s=1}^{k+1}\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}((n-1)(k+1)h_0+sh_0)\\
\leq&(\frac{k}{M_k}+1)\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(n(k+1)h_0)
\end{align}
$$
因此
$$
\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(n(k+1)h_0)=\infty\Longrightarrow \sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)=\infty
$$
得证。

反过来，若对某一个$h>0$，有$\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)=\infty$，下证明$\int_0^{\infty}P_{ii}(t)dt=\infty$。

设$M_h=\inf\set{P_{ii}(t)}_{t\in[0,h)}>0$。当$t\in[(n-1)h,nh)$，$n\in\mathbb{N}^{+}$时，设$t=(n-1)h+\epsilon$，其中$\epsilon\in[0,h)$，此时有
$$
P_{ii}(t)=P_{ii}((n-1)h+\epsilon)\geq P_{ii}((n-1)h)P_{ii}(\epsilon)\geq M_hP_{ii}((n-1)h)
$$
因此有
$$
\begin{align}
\int_0^{\infty}P_{ii}(t)dt=&\sum_{n=1}^{\infty}\int_{(n-1)h}^{nh}P_{ii}(t)dt\\
\geq&\sum_{n=1}^{\infty}\int_{(n-1)h}^{nh}M_hP_{ii}((n-1)h)dt\\
=&hM_h\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}((n-1)h)\\
\geq&hM_h\sum_{n=1}^{\infty}P_{ii}(nh)=\infty
\end{align}
$$
得证。

### Q6.2

1. $EX_t$

   有
   $$
   \begin{align}
   EX_t=&P(X_t=1)=P_{01}(t)
   \end{align}
   $$
   将$Q$进行特征值分解，得到
   $$
   Q=P\begin{pmatrix}
   0 & 0\\
   0 & -(\lambda+\mu)
   \end{pmatrix}P^{-1}=P\Sigma P^{-1}
   $$
   其中
   $$
   P=\begin{pmatrix}
   1 & \lambda\\
   1 & -\mu
   \end{pmatrix},\quad 
   P^{-1}=\frac{1}{\lambda+\mu}\begin{pmatrix}
   \mu & \lambda\\
   1 & -1
   \end{pmatrix}
   $$
   所以
   $$
   \begin{align}
   \mathbb{P}(t)=&e^{tQ}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(tQ)^n}{n!}\\
   =&\sum_{n=0}^{\infty}\frac{t^n P\Sigma^nP^{-1}}{n!}\\
   =&P\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(t\Sigma)^n}{n!}P^{-1}\\
   =&Pe^{t\Sigma}P^{-1}\\
   =&\begin{pmatrix}
   1 & \lambda\\
   1 & -\mu
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   1 & 0\\
   0 & e^{-(\lambda+\mu)t}
   \end{pmatrix}\frac{1}{\lambda+\mu}\begin{pmatrix}
   \mu & \lambda\\
   1 & -1
   \end{pmatrix}\\
   =&\frac{1}{\lambda+\mu}\begin{pmatrix}
   \mu+\lambda e^{-(\lambda+\mu)t} & \lambda(1-e^{-(\lambda+\mu)t})\\
   \mu(1-e^{-(\lambda+\mu)t}) & \lambda+\mu e^{-(\lambda+\mu)t}
   \end{pmatrix}
   \end{align}
   $$
   所以
   $$
   EX_t=P_{01}(t)=\frac{\lambda}{\lambda+\mu}-\frac{\lambda e^{-(\lambda+\mu)t}}{\lambda+\mu}
   $$

2. $E(\tau_1|X_0=0)$。

   因为
   $$
   P(\tau_1<t|X_0=0)=e^{-q_0 t}
   $$
   所以
   $$
   E(\tau_1|X_0=0)=\frac{1}{q_0}=\frac{1}{\lambda}
   $$

### Q6.15

#### (1)

根据条件概率定义，以及$X=\set{X(t):t\geq 0}$处于稳态，有
$$
\begin{align}
P\set{X(t)=i|X(t)\in B}=\frac{P_i}{\sum_{j\in B}P_j}
\end{align}
$$

#### (3)

证明：

有
$$
\begin{align}
\tilde{F}_i(s)=&E\set{e^{-sT_i}|X(0)=i}\\
=&\int_0^{\infty}e^{-st}P(T_i=t|X(0)=i)dt\\
\end{align}
$$
及$P_{ij}=\frac{q_{ij}}{\sum_{j\neq i}q_{ij}}=\frac{q_{ij}}{q_i}$而
$$
\begin{align}
P(T_i=t|X(0)=i)=&\sum_{j\in B}\int_0^tP(\tau_1=u,X_u=j|X(0)=i)P(T_j=t-u|X(0)=j)du\\
+&\sum_{j\in G}P(\tau_1=t,X_{t}=j|X(0)=i)\\
=&\sum_{j\in B}\int_0^tq_ie^{-q_i u}P_{ij}P(T_j=t-u|X(0)=j)du+\sum_{j\in G}q_ie^{-q_it}P_{ij}\\
\end{align}
$$
故
$$
\tilde{F}_i(s)=\int_0^{\infty}e^{-st}\sum_{j\in B}\int_0^tq_ie^{-q_i u}P_{ij}P(T_j=t-u|X(0)=j)dudt\\
+\int_0^{\infty}e^{-st}\sum_{j\in G}q_ie^{-q_it}P_{ij}dt
$$
而
$$
\begin{align}
&\int_0^{\infty}e^{-st}\sum_{j\in B}\int_0^tq_ie^{-q_i u}P_{ij}P(T_j=t-u|X(0)=j)dudt\\
=&q_i\int_0^{\infty}e^{-(s+q_i)u}\sum_{j\in B}P_{ij}\int_u^\infty e^{-s(t-u)}P(T_j=t-i|X(0)=j)dtdu\\
=&q_i\int_0^{\infty}e^{-(s+q_i)u}\sum_{j\in B}P_{ij}\int_0^\infty e^{-st}P(T_j=t|X(0)=j)dtdu\\
=&q_i\int_0^{\infty}e^{-(s+q_i)u}\sum_{j\in B}P_{ij}\tilde{F}_j(s)du\\
=&q_i\sum_{j\in B}P_{ij}\tilde{F}_j(s)(\int_0^{\infty}e^{-(s+q_i)u}du)=\frac{q_i}{q_i+s}\sum_{j\in B}P_{ij}\tilde{F}_j(s)
\end{align}
$$
另一方面，
$$
\begin{align}
&\int_0^{\infty}e^{-st}\sum_{j\in G}q_ie^{-q_it}P_{ij}dt\\
=&q_i\sum_{j\in G}P_{ij}\int_0^{\infty}e^{-(s+q_i)t}dt\\
=&\frac{q_i}{q_i+s}\sum_{j\in G}P_{ij}
\end{align}
$$
将二者相加，得到
$$
\begin{align}
\tilde{F}(s)=q_i(q_i+s)^{-1}[\sum_{j\in B}P_{ij}\tilde{F}_j(s)+\sum_{j\in G}P_{ij}]
\end{align}
$$
得证。

### Q6.17

#### (1)

考虑生灭过程，即有马尔可夫链$X=\set{X(t):t\geq 0}$，$S=\set{0,1,2\cdots,}$，若$P(t)=(P_{ij}(t))$满足当$h$充分小时，
$$
\begin{cases}
P_{i,i+1}(h)=\lambda_i h+o(h),&\lambda_i\geq 0,i\geq 0\\
P_{i,i-1}(h)=\mu_u h+ o(h),&\mu_i\geq 0,i\geq 1\\
P_{ii}(h)=1-(\lambda_i+\mu_i)h+o(h),&\mu_0=0,i\geq 0\\
\sum_{|j-i|\geq 2}P_{ij}(h)=o(h),&i\geq 0
\end{cases}
$$
有$X$是常返链$\Leftrightarrow$平稳分布唯一存在。根据课本定理6.4.2，知生灭过程$X$存在唯一平稳分布$\Leftrightarrow\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}<\infty$。因此$X$是非常返链$\Leftrightarrow\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}=\infty$。

根据题意，有$\lambda_n=n\lambda+\delta$，$\delta>0$，$\mu_n=n\mu$，$\mu_0=0$。

1. $\lambda > \mu$。此时
   $$
   \begin{align}
   \sum_{k=1}^{\infty}\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}=&\sum_{k=1}^{\infty}\prod_{i=0}^{k-1}\frac{\lambda_i}{\mu_{i+1}}\\
   =&\sum_{k=1}^{\infty}\prod_{i=0}^{k-1}\frac{i\lambda+\delta}{(i+1)\mu}\\
   >&\sum_{k=1}^{\infty}\prod_{i=0}^{k-1}\frac{i\lambda}{(i+1)\mu}
   \end{align}
   $$
   取充分大的$N$，使得$1>\frac{N}{N+1}>\frac{\mu}{\lambda}$，记$\prod_{i=0}^{N-1}\frac{i\lambda}{(i+1)\mu}$，则
   $$
   \sum_{k=1}^{\infty}\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}>\sum_{k=N+1}^{\infty}S\prod_{i=N}^{k-1}\frac{i}{i+1}\cdot\frac{\lambda}{\mu}>\sum_{k=N+1}^{\infty}S=\infty
   $$

2. $\lambda=\mu<\delta$。此时
   $$
   \begin{align}
   \sum_{k=1}^{\infty}\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}=&\sum_{k=1}^{\infty}\prod_{i=0}^{k-1}\frac{i\lambda+\delta}{(i+1)\lambda}\\
   >&\sum_{k=1}^{\infty}\prod_{i=0}^{k-1}\frac{i\lambda+\lambda}{(i+1)\lambda}\\
   =&\sum_{k=1}^{\infty}1=\infty
   \end{align}
   $$

综上，当$\lambda>\mu$或$\lambda=\mu<\delta$时，$\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}=\infty$，则链为非常返的，得证。
