## <center>Homework\_5</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### 3.4

有状态转移方程
$$
\mathbb{P} = 
\begin{pmatrix}
0.8 & 0.2 & 0\\
0.35 & 0.30 & 0.35\\
0 & 0.4 & 0.6
\end{pmatrix}
$$
该马尔可夫链为有限状态，时齐，因此一定存在一个不变分布，设$\Pi=\set{\pi_1\space\pi_0\space\pi_{-1}}$为其不变分布。

则有
$$
\begin{cases}
&\Pi\mathbb{P}=\Pi\\
&\sum_{i=-1}^1\pi_i=1
\end{cases}
$$
解得
$$
\begin{cases}
&\pi_1=\frac{14}{29}\\
&\pi_0=\frac{8}{29}\\
&\pi_{-1}=\frac{7}{29}
\end{cases}
$$
从而平均返回时间
$$
\begin{cases}
&\mu_1=\frac{1}{\pi_1}=\frac{29}{14}\\
&\mu_0=\frac{1}{\pi_0}=\frac{29}{8}\\
&\mu_{-1}=\frac{1}{\pi_{-1}}=\frac{29}{7}
\end{cases}
$$
考虑在稳定经济条件下的增长趋势。设初始状态为1。则
$$
E(增长趋势)=\sum_{k=1}^\infty k\times(0.8)^{k-1}\times 0.2=0.2\sum_{k=1}^\infty k\times (0.8)^{k-1}=5\quad(年)
$$
考虑在稳定经济条件下的减少趋势。设初始状态为-1，则
$$
E(减少趋势)=\sum_{k=1}^{\infty}k\times (0.6)^{k-1}\times 0.4=0.4\sum_{k=1}^\infty k(0.6)^{k-1}=2.5\quad (年)
$$
所以
$$
E(增长趋势)>E(减少趋势)
$$

### 3.5

由于这一马尔可夫链为时齐的、有限状态，因此其一定存在一个不变分布，设为$\Pi=(\pi_i)_{i\in S}$。从而有
$$
\begin{cases}
&\Pi\mathbb{P}=\Pi\\
&\sum_{i=1}^5\pi_i=1
\end{cases}
$$
带入$\mathbb{P}$，得.          
$$
\begin{cases}
&\pi_1&=0.1&\pi_1&+&0.3\pi_2&+0.1\pi_3&&\\
&\pi_2&=0.1&\pi_1&+&0.2\pi_2&+0.2\pi_3&+0.1\pi_4&+0.1\pi_5\\
&\pi_3&=0.3&\pi_1&+&0.2\pi_2&+0.4\pi_3&+0.2\pi_4&+0.1\pi_5\\
&\pi_4&=0.5&\pi_1&+&0.2\pi_2&+0.2\pi_3&+0.4\pi_4&+0.4\pi_5\\
&\pi_5&=&&&0.1\pi_2&+0.1\pi_3&+0.3\pi_4&+0.4\pi_5\\
&1&=&\pi_1&+&\pi_2&+\pi_3&+\pi_4&+\pi_5
\end{cases}
$$
解得：
$$
\mu_1=\frac{1}{\pi_1}=\frac{1377}{98}\approx 14.05
$$

### 3.6

状态转移方程为
$$
\mathbb{P}=\begin{pmatrix}
a_0 & a_1 & a_2 & a_3 &  \cdots\\
a_0 & a_1 & a_2 & a_3 & \cdots\\
0& a_0 & a_1 & a_2 & \cdots\\
0&0& a_0& a_1 & \cdots\\
\vdots&&&&\cdots\\
 0& &\cdots&&\ddots
\end{pmatrix}
$$
当存在稳定分布时，设稳定分布为$\Pi=(\pi_i)_{i\in S}$，有
$$
\Pi\mathbb{P}=\Pi
$$
即
$$
\begin{cases}
\pi_0=a_0\pi_0+a_0\pi_1\\
\pi_1=a_1\pi_0+a_1\pi_1+a_0\pi_2\\
\pi_2=a_2\pi_0+a_2\pi_1+a_1\pi_2+a_0\pi_3\\
\vdots
\end{cases}
\quad (*)
$$


由于该马尔可夫链$X$是不可约的，因此稳定分布存在$\Leftrightarrow X$中至少有一个状态是正常返态$\Leftrightarrow X$中所有状态都是正常返态$\Leftrightarrow $状态$0$是正常返态$\Leftrightarrow\pi_0>0$。

取母函数
$$
g(z)=\sum_{n=0}^{\infty}\pi_nz^n
$$
由$(*)$得：
$$
\begin{cases}
\pi_0z^0=a_0\pi_0z^0+a_0\pi_1z^0\\
\pi_1z^1=a_1\pi_0z^1+a_1\pi_1z_1+a_0\pi_2z^1\\
\pi_2z^2=a_2\pi_0z^2+a_2\pi_1z^2+a_1\pi_2z^2+a_0\pi_3z^2\\
\vdots
\end{cases}
$$
两边分别相加，得：
$$
\begin{align}
g(z)=&\pi_0\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^k+\pi_1\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^k+\pi_2\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^{k+1}+\pi_3\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^{k+2}+\cdots\\
=&(\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^k)(\pi_0+\pi_1+z\pi_2+z^2\pi_3+\cdots)\\
=&\frac{1}{z}(\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^k)(\pi_0(z-1)+\sum_{k=0}^{\infty}\pi_kz^k)\\
=&\frac{1}{z}(\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^k)(\pi_0(z-1)+g(z))
\end{align}
$$
解得
$$
g(z)=\frac{\pi_0 h(z)(z-1)}{z-h(z)}
$$
其中$h(z)=\sum_{k=0}^{\infty}a_kz^k$，有$h(1)=\sum_{k=0}^{\infty}a_k=1$。

注意到$g(1)=\sum_{k=0}^{\infty}\pi_k=1$，而$z=1$时$g(z)$的分子分母均为0，因此根据洛必达法则，有
$$
\begin{align}
1=g(1)=&\frac{(\pi_0 h(z)(z-1))^{'}|_{z=1}}{(z-h(z))^{'}|_{z=1}}\\
=&\frac{\pi_0(h^{'}(z)(z-1)+h(z))|_{z=1}}{(1-h^{'}(z))|_{z=1}}\\
=&\frac{\pi_0h(1)}{1-h^{'}(1)}\\
=&\frac{\pi_0}{1-h^{'}(1)}
\end{align}
$$
故
$$
\pi_0=1-h^{'}(1)
$$
则平稳分布存在$\Leftrightarrow 1-h^{'}(1)>0$，代入$h(z)$即知这等价于
$$
\sum_{k=1}^{\infty}ka_k<1
$$
下求平衡时等待顾客的平均队长，也即
$$
\begin{align}
EX_n=&\sum_{k=0}^{\infty}k\pi_k=g^{'}(1)\\
=&\left.(\frac{\pi_0h(z)(z-1)}{z-h(z)})^{'}\right|_{z=1}\\
=&\left.\frac{\pi_0(h^{'}(z)z(z-1)-h(z)(h(z)-1))}{(z-h(z))^2}\right|_{z=1}\\
(洛必达法则)=&\left.\frac{\pi_0(h^{^{''}}(z)(z^2-z)+h^{'}(z)2z-2h(z)h^{'}(z))}{2(z-h(z))(1-h^{'}(z))}\right|_{z=1}\\
(洛必达法则)=&\left.\pi_0\frac{h^{(3)}(z)(z^2-z)+h^{''}(z)(4z-2h(z)-1)-2(h^{'}(z))^2+2h^{'}(z)}{2(h^{'}(z))^2+2-4h^{'}(z)-2zh^{''}(z)+2h(z)h^{''}(z)}\right|_{z=1}\\
=&\left.\pi_0\frac{h^{''}(z)+2h^{'}(z)(1-h^{'}(z))}{2(h^{'}(z)-1)^2}\right|_{z=1}\\
\end{align}
$$
而
$$
h^{'}(1)=\left.\sum_{k=1}^{\infty}ka_kz^{k-1}\right|_{z=1}=\sum_{k=0}^{\infty}ka_k\\
h^{''}(1)=\left.\sum_{k=2}^{\infty}k\cdot(k-1)a_kz^{k-2}\right|_{z=1}=\sum_{k=0}^{\infty}k(k-1)a_k
$$
所以
$$
\begin{align}
EX_n=&\pi_0\frac{h^{''}(1)+2h^{'}(1)(1-h^{'}(1))}{2(h^{'}(1)-1)^2}=\frac{h^{''}(1)+2h^{'}(1)(1-h^{'}(1))}{2(1-h^{'}(1))}\\
=&\frac{\sum_{k=0}^{\infty}k(k-1)a_k+2(\sum_{k=0}^{\infty}ka_k)(1-\sum_{k=0}^{\infty}ka_k)}{2(1-\sum_{k=0}^{\infty}ka_k)}\\
=&\sum_{k=0}^{\infty}ka_k+\frac{\sum_{k=0}^{\infty}k(k-1)a_k}{2(1-\sum_{k=0}^{\infty}ka_k)}
\end{align}
$$

### 3.7

#### (1)

设平稳分布$\Pi=(\pi_1,\pi_2,\pi_3)$，则有
$$
\begin{cases}
&\Pi\mathbb{P}=\Pi\\
&\sum_{i=1}^3\pi_i=1
\end{cases}
$$
得到方程组
$$
\begin{cases}
\pi_1=0.5\pi_1+0.3\pi_2+0.2\pi_3\\
\pi_2=0.4\pi_1+0.4\pi_2+0.3\pi_3\\
\pi_1+\pi_2+\pi_3=1
\end{cases}
$$
解得
$$
\begin{cases}
\pi_1=\frac{21}{62}\\
\pi_2=\frac{23}{62}\\
\pi_3=\frac{9}{31}
\end{cases}
$$
由于该马尔可夫链是常返、非周期的，且$\pi_i>0$，即$\mu_i<\infty$，$\forall i\in S$，因此其是正常返的，从而有$\forall i,j\in S$，
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}p_{ij}^{(n)}=\frac{1}{\mu_j}=\pi_j
$$
从而
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\mathbb{P}^n=
\begin{pmatrix}
\frac{21}{62} & \frac{23}{62} & \frac{9}{31}\\
\frac{21}{62} & \frac{23}{62} & \frac{9}{31}\\
\frac{21}{62} & \frac{23}{62} & \frac{9}{31}\\
\end{pmatrix}
$$

#### (2)

当该马尔可夫链是平稳序列的时候，有
$$
\pi(0)=\pi(0)\mathbb{P}
$$
从而$\pi(0)=\pi=\set{\frac{21}{62} \space\space \frac{23}{62}\space\space \frac{9}{31}}$。有
$$
\pi(n)=\pi(0)\mathbb{P}^n=\pi(0)
$$
从而
$$
EX_n=\sum_{i=1}^3i\pi_i=\frac{121}{62}\\
EX_n^2=\sum_{i=1}^3i^2\pi_i=\frac{275}{62}\\
DX_n=EX_n^2-(EX_n)^2=\frac{2409}{3844}\approx0.627
$$


### 3.20(1)

有状态转移矩阵
$$
\mathbb{P}=
\begin{pmatrix}
\frac{5}{8} & \frac{2}{8} & \frac{1}{8}\\
\frac{2}{6} & \frac{3}{6} & \frac{1}{6}\\
\frac{3}{4} & \frac{1}{4} & 0
\end{pmatrix}
$$
假设其平稳分布存在，设为$\Pi=\begin{pmatrix}\pi_1&\pi_2&\pi_3\end{pmatrix}$，则有
$$
\begin{cases}
\Pi\mathbb{P}=\Pi\\
\sum_{i=1}^3\pi_i=1
\end{cases}
$$
代入$\mathbb{P}$，得：
$$
\begin{cases}
\frac{5}{8}\pi_1+\frac{2}{6}\pi_2+\frac{3}{4}\pi_3=\pi_1\\
\frac{2}{8}\pi_1+\frac{3}{6}\pi_2+\frac{1}{4}\pi_3=\pi_2\\
\frac{1}{8}\pi_1+\frac{1}{6}\pi_2=\pi_3\\
\pi_1+\pi_2+\pi_3=1
\end{cases}
$$
解得
$$
\begin{cases}
\pi_1=\frac{44}{81}\\
\pi_2=\frac{1}{3}\\
\pi_3=\frac{10}{81}
\end{cases}
$$
故平稳分布存在，$\Pi=\begin{pmatrix}\frac{44}{81}&\frac{1}{3}&\frac{10}{81}\end{pmatrix}$。这说明原马尔可夫链存在正常返态。而原马尔可夫链是一个不可约链，从而所有状态均是正常返的，因此$\lim_{n\rightarrow\infty}p_{ij}^{(n)}$存在，且
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}p_{ij}^{(n)}=\frac{1}{\mu_j}=\pi_j,\quad \forall i,j\in S
$$
即
$$
\begin{cases}
\lim_{n\rightarrow\infty}p_{i1}^{(n)}=\pi_1=\frac{44}{81},\quad\forall i\in S\\
\lim_{n\rightarrow\infty}p_{i2}^{(n)}=\pi_2=\frac{1}{3},\quad\forall i\in S\\
\lim_{n\rightarrow\infty}p_{i3}^{(n)}=\pi_3=\frac{10}{81},\quad\forall i\in S
\end{cases}
$$
从而
$$
\begin{align}
\lim_{n\rightarrow\infty}E(X_n|X_0=1)=&\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{i=1}^3i\cdot p_{1i}^{(n)}\\
=&\sum_{i=1}^3i\cdot\lim_{n\rightarrow\infty}p_{1i}^{(n)}\\
=&\sum_{i=1}^3i\cdot\pi_i=\frac{128}{81}
\end{align}
$$

### Q2.1

1. $(N(t)<n)$与$(S_n>t)$：$\set{N(t)<n}=\set{S_n>t}$，因为$N(t)<n$相当于事件第一次发生$n$次的时刻在$t$之后，也即$S_n>t$。
2. $(N(t)\leq n)$与$(S_n\geq t)$：
   1. 当$N$是泊松过程时，$\set{S_n\geq t}\subset \set{N(t)\leq n}$，因为首先当$S_n\geq t$时，一定有$N(t)\leq n$。反之，当$N(t)\leq n$时，可能有$S_n<t$。例如$N(t-1)=N(t)=n$，则$S_n\leq t-1<t$。
   2. 当$N$是普通计数过程时，可能存在同一时刻事件发生两次的情况，例如$S_n=S_{n+1}=t$，$N(t)=n+1$，此时二者互不包含。
3. $(N(t)>n)$与$(S_n<t)$：此为2中两个集合的补集，因此当$N$是泊松过程时，有$\set{N(t)>n}\subset\set{S_n<t}$。当$N$是普通计数过程时，二者互不包含。
4. $(W(t)>x)$与$(N(t+x)-N(t)=0)$：$\set{W(t)>x}=\set{N(t+x)-N(t)=0}$，因为$\set{W(t)>x}=\set{S_{N_t+1}>t+x}=\set{N(t+x)<N(t)+1}=\set{N(t+x)-N(t)=0}$。

### Q2.2

证明：

设$\set{N(t),t\geq 0}\sim PP(\lambda t)$有
$$
\begin{align}
P(N(s)=k|N(t)=n)=&\frac{P(N(s)=k,N(t)=n)}{P(N(t)=n)}\\
=&\frac{P(N(s)=k)P(N(t)-N(s)=n-k)}{\frac{(\lambda t)^n}{n!}e^{-\lambda t}}\\
=&\frac{\frac{(\lambda s)^k}{k!}e^{-\lambda s}\cdot\frac{(\lambda (t-s))^{n-k}}{(n-k)!}e^{-\lambda(t-s)}}{\frac{(\lambda t)^n}{n!}e^{-\lambda t}}\\
=&\frac{n!}{k!(n-k)!}\cdot\frac{s^k(t-s)^{n-k}}{t^n}\\
=&C_n^k\left(\frac{s}{t}\right)^k\left(1-\frac{s}{t}\right)^{n-k}
\end{align}
$$
得证。

### Q2.3

#### (1)

有
$$
\begin{align}
E\set{N(t)N(s+t)}=&\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{k=0}^{n}nkP(N(t)=k),N(s+t)=n)\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{k=0}^nnkP(N(t)=k|N(s+t)=n)\cdot P(N(s+t)=n)\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{k=0}^nnkC_{n}^k(\frac{t}{s+t})^k(\frac{s}{s+t})^{n-k}\frac{(\lambda (s+t))^{n}}{n!}e^{-\lambda(s+t)}\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(\lambda (s+t))^{n}}{n!}e^{-\lambda(s+t)}\cdot n\sum_{k=0}^nk C_n^k(\frac{t}{s+t})^k(\frac{s}{s+t})^{n-k}\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(\lambda (s+t))^{n}}{n!}e^{-\lambda(s+t)}n^2\frac{t}{s+t}\\
=&\lambda t\sum_{n=0}^{\infty}n\frac{(\lambda(s+t))^{n-1}}{(n-1)!}e^{-\lambda(s+t)}\\
=&\lambda t(\sum_{n=0}^{\infty}n\frac{(\lambda(s+t))^n}{n!}e^{-\lambda(s+t)}+\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(\lambda(s+t))^n}{n!}e^{-\lambda(s+t)})\\
=&\lambda t(\lambda s +\lambda t+1)
\end{align}
$$

#### (2)

有
$$
\begin{align}
P(N(s+t)=n|N(s)=k)=&\frac{P(N(s)=k|N(s+t)=n)\cdot P(N(s+t)=n)}{P(N(s)=k)}\\
=&\frac{C_n^k(\frac{s}{s+t})^k(\frac{t}{s+t})^{n-k}\cdot\frac{(\lambda(s+t))^n}{n!}e^{-\lambda(s+t)}}{\frac{(\lambda s)^k}{k!}e^{-\lambda s}}\\
=&\frac{(\lambda t)^{n-k}}{(n-k)!}e^{-\lambda t}
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
E(N(s+t)|N(s)=k)=&\sum_{n=0}^{\infty}n\frac{(\lambda t)^{n-k}}{(n-k)!}e^{-\lambda t}\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}n\frac{(\lambda t)^{n-k}}{(n-k)!}e^{-\lambda t}+k\\
=&\lambda t+k
\end{align}
$$
所以
$$
E(N(s+t)|N(s))=\lambda t+N(s)
$$
其分布律
$$
P(E(N(s+t|N(s)))=n)=P(N(s)=n-\lambda t)=\begin{cases}
\frac{(\lambda s)^{n-\lambda t}}{(n-\lambda t)!}e^{-\lambda s},&n-\lambda t\in \mathbb{N}\\
0,&其他
\end{cases}
$$

#### (4)

1. 当$\epsilon\in(0,1)$时
   $$
   \lim_{t\rightarrow s}P\set{N(t)-N(s)>\epsilon}=\lim_{t\rightarrow s}P\set{N(t)-N(s)\geq 1}=\lim_{t\rightarrow s}\lambda (t-s)+o(t-s)=0
   $$

2. 当$\epsilon \geq 1$时
   $$
   \lim_{t\rightarrow s}P\set{N(t)-N(s)>\epsilon}=\lim_{t\rightarrow s}P\set{N(t)-N(s)\geq 2}=\lim_{t\rightarrow s}o(t-s)=0
   $$

### Q2.10

考虑一泊松过程$N=\set{N_t:t\geq 0}$，$N_t$表示$t$时刻通过的汽车数。则原题即为求$P(S_n>x)=P(N(x)<n)$。

以秒为单位，则强度$\lambda=\frac{1}{2}$，从而
$$
\begin{align}
P(N(x)<n)=&\sum_{k=0}^{n-1}\frac{(\lambda x)^k}{k!}e^{-\lambda x}\\
\end{align}
$$
则
$$
\begin{align}
\frac{dP(N(x)<n)}{dx}=&\sum_{k=0}^{n-1}\left[\lambda\frac{(\lambda x)^{k-1}}{(k-1)!}e^{-\lambda x}-\lambda\frac{(\lambda x)^k}{k!}e^{-\lambda x}\right]\\
=&-\lambda\frac{(\lambda x)^{n-1}}{(n-1)!}e^{-\lambda x}
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
P(N(x)<n)=&P(N(0)<n)-\int_{0}^{x}\lambda^n\frac{1}{(n-1)!}u^{n-1}e^{-\lambda u}du\\
=&1-\int_{0}^{x}\lambda^n\frac{1}{(n-1)!}u^{n-1}e^{-\lambda u}du\\
=&\lambda^n\frac{1}{(n-1)!}\int_{x}^{\infty}u^{n-1}e^{-\lambda u}du\\
=&\frac{1}{2^n(n-1)!}\int_x^\infty u^{n-1}e^{-\frac{u}{2}}du
\end{align}
$$

### Q2.27(1)

证明：

首先，$N(0)=N_1(0)+N_2(0)=0$。

其次，任取$0<t_1<t_2<\cdots<t_n$，考虑$N(t_1),N(t_2)-N(t_1),\cdots,N(t_n)-N(t_{n-1})$的独立性。设$t_0=0$，$\forall 0\leq i < j\leq n$，有
$$
\begin{align}
&P(N(t_i)-N(t_{i-1})=u,N(t_j)-N(t_{j-1})=v)\\
=&\sum_{x=0}^u\sum_{y=0}^vP(N_1(t_i)-N_1(t_{i-1})=x,N_2(t_i)-N_2(t_{i-1})=u-x,\\
&N_1(t_j)-N_1(t_{j-1})=y,N_2(t_j)-N_j(t_{j-1})=v-y)\\
=&(\sum_{x=0}^uP(N_1(t_i)-N_1(t_{i-1})=x)P(N_2(t_i)-N_2(t_{i-1})=u-x))\\
&(\sum_{y=0}^vP(N_2(t_j)-N_2(t_{j-1})=y)P(N_2(t_j)-N_2(t_{j-1})=v-y))\\
=&P(N(t_i)-N(t_{i-1})=u)P(N(t_j)-N(t_{j-1})=v)
\end{align}
$$
因此$N(t_1),N(t_2)-N(t_1),\cdots,N(t_n)-N(t_{n-1})$相互独立。

最后，$\forall t\geq 0$，$s>0$有
$$
\begin{align}
P(N(t+s)-N(t)=k)=&P(N_1(t+s)-N_1(t)+N_2(t+s)-N_2(t)=k)\\
=&\sum_{n=0}^kP(N_1(t+s)-N_1(t)=n, N_2(t+s)-N_2(t)=k-n)\\
=&\sum_{n=0}^kP(N_1(t+s)-N_1(t)=n)P(N_2(t+s)-N_2(t)=k-n)\\
=&\sum_{n=0}^k\frac{(\lambda_1s)^n}{n!}e^{-\lambda_1s}\cdot\frac{(\lambda_2 s)^{k-n}}{(k-n)!}e^{-\lambda_2 s}\\
=&s^ke^{-(\lambda_1+\lambda_2)s}\sum_{n=0}^k\frac{\lambda_1^n\lambda_2^{k-n}}{n!(k-n)!}\\
=&\frac{s^ke^{-(\lambda_1+\lambda_2)s}}{k!}\sum_{n=0}^kC_k^n\lambda_1^n\lambda_2^{k-n}\\
=&\frac{(s(\lambda_1+\lambda_2))^k}{k!}e^{-(\lambda_1+\lambda_2)s}\sim\mathcal{P}(\lambda_1+\lambda_2)
\end{align}
$$
所以$\set{N(t):t\geq 0}$是参数为$\lambda_1+\lambda_2$的时齐泊松过程。
