## d f

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q6.5(3)

由题，该生灭过程有$\lambda_n=n\lambda+a$，$\mu_n=n\mu$。设平稳分布为$\Pi=(\pi_i)_{i\in\mathbb{N}}$，则有以下等式成立：
$$
\pi_i=\frac{\lambda_0\lambda_1\cdots\lambda_{i-1}}{\mu_1\mu_2\cdots\mu_i}\pi_0
$$
当平稳分布存在时，有
$$
\begin{align}
\pi_0=&\left(1+\sum_{i=1}^{\infty}\frac{\prod_{j=0}^{i-1}\lambda_j}{\prod_{j=1}^i\mu_j}\right)^{-1}=\left(1+\sum_{i=1}^{\infty}\frac{\prod_{j=0}^{i-1}(j\lambda+a)}{i!\mu^i}\right)^{-1}\\
=&\left(1+\sum_{i=1}^{\infty}\frac{\lambda^i}{\mu^i}\cdot\frac{\prod_{j=0}^{i-1}(j+\frac{a}{\lambda})}{i!}\right)^{-1}\\
=&\left(1+\sum_{i=1}^{\infty}\left(-\frac{\lambda}{\mu}\right)^i\frac{\prod_{j=0}^{i-1}(\frac{-a}{\lambda}-j)}{i!}\right)^{-1}\\
=&\left((1-\frac{\lambda}{\mu})^{-\frac{a}{\lambda}}\right)^{-1}\\
=&\left(1-\frac{\lambda}{\mu}\right)^{\frac{a}{\lambda}}
\end{align}
$$
此时$\forall i>0$，
$$
\begin{align}
\pi_i=&\pi_0\cdot\frac{\prod_{j=0}^{i-1}\lambda_j}{\prod_{j=1}^i\mu_j}\\
=&\frac{\prod_{j=0}^{i-1}(\frac{a}{\lambda}+j)}{i!}\cdot(\frac{\lambda}{\mu})^i\cdot(1-\frac{\lambda}{\mu})^{\frac{a}{\lambda}}
\end{align}
$$
有$\frac{\lambda+a}{\mu}<1$，$a>0$，则$\frac{\lambda}{\mu}<1$，$\frac{j\lambda+a}{(j+1)\mu}<1$，则以上平稳分布存在。

### Q6.9

### (1)

设系统的平稳分布为$\Pi=(\pi_i)_{i\in\mathbb{N}}$，则有
$$
\begin{align}
\pi_0^{-1}=&1+\sum_{i=1}^{\infty}\frac{\prod_{j=0}^{i-1}\lambda_j}{\prod_{j=1}^i\mu_j}\\
=&1+\sum_{i=1}^s\frac{\prod_{j=0}^{i-1}\lambda}{\prod_{j=1}^ij\mu}+\sum_{i=s+1}^{\infty}\frac{\prod_{j=0}^{i-1}\lambda}{\prod_{j=1}^sj\mu\prod_{j=s+1}^is\mu}\\
=&1+\sum_{i=1}^s\frac{\lambda^i}{\mu^ii!}+\sum_{i=s+1}^{\infty}\frac{\lambda^i}{s!s^{i-s}\mu^i}\\
=&\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{s^s}{s!}\sum_{i=s+1}^{\infty}\rho^i\\
=&\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{s^s}{s!}\frac{\rho^{s+1}}{1-\rho}\\
=&\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}
\end{align}
$$
因此当$\rho<1$时，$\pi_0$存在有限，此时
$$
\pi_0=\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}
$$
$\forall 1\leq k\leq s$，有
$$
\pi_k=\pi_0\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^k\mu_i}=\pi_0\frac{\lambda^k}{k!\mu^k}=\frac{\rho^ks^k}{k!\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)}
$$
$\forall k > s$，有
$$
\pi_k=\pi_0\frac{\prod_{i=0}^{k-1}\lambda_i}{\prod_{i=1}^s\mu_i\prod_{i=s+1}^k\mu_i}=\pi_0\frac{\lambda^k}{s!s^{k-s}\mu^k}=\frac{\rho^ks^s}{s!\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)}
$$

#### (2)

在稳态下，有
$$
\begin{align}
r=&P(Q(t)=0)\\
=&P(X(t)\leq s)\\
=&\sum_{k=0}^{s}\pi_k\\
=&\sum_{k=0}^s\frac{\rho^ks^k}{k!}\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}\\
=&\left(\sum_{k=0}^s\frac{\rho^ks^k}{k!}\right)\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}
\end{align}
$$
及
$$
\begin{align}
E[Q(t)]=&\sum_{k=0}^{\infty}kP(Q(t)=k)\\
=&\sum_{k=0}^{\infty}kP(X(t)=s+k)=\sum_{k=1}^{\infty}k\pi_{s+k}\\
=&\sum_{k=0}^{\infty}k\cdot\frac{\rho^{s+k}s^s}{s!}\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}\\
=&\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}\frac{s^s\rho^s}{s!}\sum_{k=0}^{\infty}k\rho^k\\
=&\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}\frac{s^s\rho^s}{s!}\frac{\sum_{k=1}^{\infty}\rho^k}{1-\rho}\\
=&\frac{1}{1-\rho}\sum_{k=1}^{\infty}\frac{s^s\rho^{k+s}}{s!}\left(\sum_{i=0}^s\frac{(\rho s)^i}{i!}+\frac{(s\rho)^s\rho}{s!(1-\rho)}\right)^{-1}\\
=&\frac{1}{1-\rho}\sum_{k=1}^{\infty}\pi_{k+s}\\
=&\frac{1}{1-\rho}(1-\sum_{k=0}^{s}\pi_k)=\frac{1-r}{1-\rho}
\end{align}
$$
得证。

### Q6.16

有$\set{X(t):t\geq 0}$是纯生过程，$\lambda_n=n\lambda+\delta$。求$P(t)=(p_{ij}(t))$。

对于该纯生过程，有
$$
P_n^{'}(t)=-P_n(t)\lambda_n+P_{n-1}(t)\lambda_{n-1}=-(n\lambda+\delta)P_n(t)+((n-1)\lambda+\delta)P_{n-1}(t)
$$
分两种情况讨论。

若$X(0)=1$，即$P_1(0)=1$，$\forall n\geq 2$，$P_n(0)=0$。此时有$P_1^{'}(t)=-(\lambda+\delta)P_1(t)$。结合$P_1(0)=1$解得
$$
P_1(t)=e^{-(\lambda+\delta)t}
$$
进一步归纳递推，得
$$
P_n(t)=\frac{\prod_{j=1}^{n-1}(\frac{\delta}{\lambda}+j)}{(n-1)!}e^{-(\lambda+\delta)t}[1-e^{-\lambda t}]^{n-1}
$$
令
$$
\begin{align}
f_1(\rho,t)=&\sum_{n=1}^{\infty}P_n(t)\rho^n\\
=&e^{-(\lambda+\delta)t}\rho+\sum_{n=2}^{\infty}\frac{\prod_{j=1}^{n-1}(\frac{\delta}{\lambda}+j)}{(n-1)!}e^{-(\lambda+\delta)t}[1-e^{-\lambda t}]^{n-1}\rho^n\\
=&e^{-(\lambda+\delta)t}\rho+\rho\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\prod_{j=1}^n(\frac{\delta}{\lambda}+j)}{n!}e^{-(\lambda+\delta)t}[1-e^{-\lambda t}]^{n}\rho^n\\
=&e^{-(\lambda+\delta)t}\rho+\rho e^{-(\lambda+\delta)t}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\prod_{j=1}^n(\frac{-\delta}{\lambda}-j)}{n!}(-\rho(1-e^{-\lambda t}))^n\\
=&\rho e^{-(\lambda+\delta)t}\sum_{n=0}^{\infty}C_{-\frac{\delta}{\lambda}-1}^n(-\rho(1-e^{-\lambda t}))^n\\
=&\rho e^{-(\lambda+\delta)t}(1-\rho(1-e^{-\lambda t}))^{-\frac{\delta}{\lambda}-1}
\end{align}
$$
从而考虑$X(0)=k$的情形，其可看成$k$个$X(0)=1$的纯生过程的相加，因此
$$
\begin{align}
f_k(\rho,t)=&f_1(\rho,t)^k\\
=&\rho^ke^{-(\lambda+\delta)kt}(1-\rho(1-e^{-\lambda t}))^{-\frac{k\delta}{\lambda}-k}\\
=&\rho^ke^{-(\lambda+\delta)kt}\sum_{m=0}^{\infty}C_{\frac{k\delta}{\lambda}+k+m-1}^{m}(1-e^{-\lambda t})^m\rho^m\\
=&\sum_{m=0}^{\infty}C_{\frac{k\delta}{\lambda}+k+m-1}^{m}e^{-(\lambda+\delta)kt}(1-e^{-\lambda t})^m\rho^{m+k}\\
=&\sum_{m=k}^{\infty}C_{\frac{k\delta}{\lambda}+m-1}^{m-k}e^{-(\lambda+\delta)kt}(1-e^{-\lambda t})^{m-k}\rho^m
\end{align}
$$
所以$\forall n\geq k$，
$$
p_{kn}(t)=C_{\frac{k\delta}{\lambda}+n-1}^{n-k}e^{-(\lambda+\delta)kt}(1-e^{-\lambda t})^{n-k}
$$
当$n<k$时，$p_{kn}(t)=0$。

### Q6.17(3)

根据Q6.5（3）的结论，即有当平稳分布$\Pi=(\pi_i)$存在时，有
$$
\pi_0=(1-\frac{\lambda}{\mu})^{\frac{\delta}{\lambda}}\\
$$
及
$$
\begin{align}
\pi_n=&\frac{\prod_{j=0}^{n-1}(\frac{\delta}{\lambda}+j)}{n!}(\frac{\lambda}{\mu})^n(1-\frac{\lambda}{\mu})^{\frac{a}{\lambda}}\\
=&\frac{1}{n!}\frac{\delta}{\lambda}(\frac{\delta}{\lambda}+1)\cdots(\frac{\delta}{\lambda}+n-1)(\frac{\lambda}{\mu})^n(1-\frac{\lambda}{\mu})^{\frac{a}{\lambda}}
\end{align}
$$
而当$\lambda<\mu$，即$\frac{\lambda}{\mu}<1$，此时所有$\pi_i$，$i\geq 0$均存在有限。也即当$\lambda<\mu$时，平稳分布存在且唯一，因此此时链为正常返的，得证。

### Q4.1

#### (1)

证明：

首先，$|X_n|=|\sum_{k=1}^nY_k|\leq\sum_{k=1}^n|Y_k|<+\infty$，$|U_n|=|X_n-n(p-q)|\leq |X_n|+|n(p-q)|<+\infty$，$|V_n|=(\frac{p}{q})^{X_n}<+\infty$，$|W_n|=|U_n^2-n[1-(p-q)^2]|\leq |U_n|^2+|n[1-(p-1)^2]|<+\infty$。另一方面，
$$
\begin{align}
E(U_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=&E(\sum_{k=1}^{n+1}Y_k-(n+1)(p-q)|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&\sum_{k=1}^nY_k-(n+1)(p-q)+E(Y_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&\sum_{k=1}^nY_k-(n+1)(p-q)+E(Y_{n+1})\\
=&\sum_{k=1}^nY_k-n(p-q)=U_n
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
E(V_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=&E((\frac{q}{p})^{\sum_{k=1}^{n+1}Y_k}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&E(\prod_{k=1}^{n+1}(\frac{q}{p})^{Y_k}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&\prod_{k=1}^{n+1}E((\frac{q}{p})^{Y_k}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&\prod_{k=1}^n(\frac{q}{p})^{Y_k}E((\frac{q}{p})^{Y_{n+1}}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&(\frac{q}{p})^{X_n}E((\frac{q}{p})^{Y_{n+1}})\\
=&V_n(p\cdot \frac{q}{p}+q\cdot\frac{p}{q})=V_n
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
&E(W_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&E(U_{n+1}^2-(n+1)[1-(p-q)^2]|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&E(U_{n+1}^2|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)-(n+1)[1-(p-q)^2]\\
\end{align}
$$

而
$$
\begin{align}
D(U_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=&E((U_{n+1}-U_n)^2|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&E((Y_{n+1}-(p-q))^2|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&E(Y_{n+1}^2)-2(p-q)E(Y_{n+1})+(p-q)^2\\
=&1-(p-q)^2
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
E(U_{n+1}^2|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=&D(U_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)+(E(U_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)^2\\
=&U_n^2+1-(p-q)^2
\end{align}
$$
进而
$$
\begin{align}
E(W_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=&E(U_{n+1}^2|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)-(n+1)[1-(p-q)^2]\\
=&U_n^2-n[1-(p-q)^2]=W_n
\end{align}
$$
综上，$\set{U_n:n\geq 0}$，$\set{V_n:n\geq 0}$，$\set{W_n:n\geq 0}$关于$\set{Y_n:n\geq 0}$是鞅。

#### (2)

证明：首先有$|X_n|<\infty$。且
$$
\begin{align}
E(X_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=&E(X_n+Y_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\\
=&X_n+E(Y_{n+1})=X_n+p-q>X_n
\end{align}
$$
所以$\set{X_n:n\geq 0}$关于$\set{Y_n:n\geq 0}$是下鞅。

#### (3)

有$EU_m=EX_m-m(p-q)=mEY-m(p-q)=0$。因此
$$
\begin{align}
cov(U_m,U_{m+n})=&E((U_m-EU_m)(U_{m+n}-EU_{m+n}))=E(U_mU_{m+n})\\
=&E(U_m(U_m+[\sum_{k=m+1}^{m+n}Y_k-n(p-q)]))\\
=&E(U_m^2)+E(U_m)E([\sum_{k=m+1}^{m+n}Y_k-n(p-q)])\\
=&E(U_m^2)
\end{align}
$$
及$\sigma(U_m)=\sqrt{D(U_m)}=\sqrt{(E(U_m^2)-(EU_m)^2)}=\sqrt{E(U_m^2)}$，而
$$
\begin{align}
E(U_m^2)=E((X_m-EX_m)^2)=DX_m=mDY
\end{align}
$$
所以相关系数
$$
\rho(U_m,U_{m+n})=\frac{cov(U_m,U_{m+n})}{\sigma U_m\cdot\sigma U_{m+n}}=\sqrt{\frac{E(U_m^2)}{E(U_{m+n}^2)}}=\sqrt{\frac{m}{m+n}}
$$

### Q4.6

证明：因为$\set{X_n:n\geq 0}$是鞅，因此
$$
\begin{align}
X_n=&E(X_{n+1}|X_n,\cdots,X_0)=E(X_n+\xi_{n+1}|X_n,\cdots,X_0)\\
=&X_n+E(\xi_{n+1}|X_n,\cdots,X_0)\\
=&X_n+E(\xi_{n+1}|\xi_n,\cdots,\xi_0)
\end{align}
$$
因此$\forall n\geq 1$，$E(\xi_{n+1}|\xi_n,\cdots,\xi_0)=0$。考虑$\forall j>i>0$，有

而
$$
\begin{align}
&E(\xi_j\xi_i|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\\
=&\int_{a,b}abP(\xi_j=a,\xi_i=b|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\\
=&\int_{a,b}abP(\xi_i=b|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)P(\xi_j=a|\xi_i=b,\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\\
=&\int_bbP(\xi_i=b|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\int_aaP(\xi_j=a|\xi_i=b,\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\\
=&\int_bbP(\xi_i=b|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)E(\xi_j|\xi_i=b,\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\\
=&\int_bbP(\xi_i=b|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0)\cdot 0=0
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
E(\xi_j\xi_i)=&E(E(\xi_j\xi_i|\xi_{j-1},\cdots,\xi_{i+1},\xi_{i-1},\cdots,\xi_0))=0\\
\end{align}
$$
得证。

### Q4.10(1)

证明：

有
$$
E(X_{n+1}|X_n,X_{n-1},\cdots,X_0)=E(X_{n+1}|X_n)
$$
而
$$
\begin{align}
E(X_{n+1}|X_n=i)=\sum_{j=0}^{\infty}jp_{ij}=\sum_{j=1}^{\infty}\frac{i^j}{(j-1)!}e^{-i}=i\sum_{j=0}^{\infty}\frac{i^j}{j!}e^{-i}=i
\end{align}
$$
所以$E(X_{n+1}|X_n)=X_n$。进而有
$$
E(X_{n+1}|X_n,X_{n-1},\cdots,X_0)=X_n
$$
从而$E(X_{n+1})=E(E(X_{n+1}|X_n))=E(X_n)=\cdots=E(X_0)<+\infty$。因此$\set{X_n,n\geq 0}$是鞅。

### Q4.23

证明：

#### (1)

首先，我们有 $E|X_n\or c|<+\infty$，且由于$X_n$是$Y_0,Y_1,\cdots,Y_n$的函数，因此$X_n\or C$也是$Y_0,Y_1,\cdots,Y_n$的函数。及
$$
E(X_{n+1}\or c|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)\geq E(X_{n+1}|Y_n,Y_{n-1},\cdots,Y_0)=X_n
$$
所以$\set{X_{n}\or c:n\geq 0}$关于$\set{Y_n:n\geq 0}$是下鞅。

#### (2)

(1)中令$c=0$，即知$\set{X_n^{+}:n\geq 0}$关于$\set{Y_n:n\geq 0}$是下鞅。