## <center>Homework\_10</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q4.7

首先，因为$\set{S_n:n\geq 1}$是鞅，因此$nEX_n=ES_n=ES_1=EX_n$，所以$EX_n=0$。因此由最大值不等式，有
$$
P\left(\left|\frac{S_n}{n}\right|>\epsilon\right)\leq\frac{n\sigma_{X_n/n}^2}{\epsilon^2}\leq\frac{k}{n\epsilon^2}
$$
令$n\rightarrow\infty$，即得
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}P\left(\left|\frac{S_n}{n}\right|>\epsilon\right)=0
$$

### Q4.15

**证明**：

首先，有
$$
\begin{align}
E\left[\max_{0\leq k\leq n}|X_k|\right]=&\int_0^{\infty}P\left(\max_{0\leq k\leq n}|X_k|>t \right)dt\\
=&\int_0^{\infty}P\left(\max_{0\leq k\leq n}|X_k|^\alpha>t^\alpha \right)dt\\
=&\int_0^{(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}}P\left(\max_{0\leq k\leq n}|X_k|^{\alpha}>t ^{\alpha}\right)dt+\int_{(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}}^{\infty}P\left(\max_{0\leq k\leq n}|X_k|^{\alpha}>t ^{\alpha}\right)dt\\
\leq&\int_0^{(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}} 1dt+\int_{(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}}^{\infty}\frac{E|X_k|^{\alpha}}{t^{\alpha}}dt\quad(\because Doob最大值不等式)\\
=&(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}+E|X_k|^{\alpha}\cdot\left.(-\frac{1}{\alpha-1}t^{1-\alpha})\right|_{(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}}^{\infty}\\
=&\frac{\alpha}{\alpha-1}(E|X_k|^{\alpha})^{\frac{1}{\alpha}}
\end{align}
$$
得证。

### Q课堂留题：证明$Y$和$U$关于$N$是鞅

> 设$N=\set{N_t:t\geq 0}\sim PP(\lambda)$，$\lambda>0$。$\forall t\geq 0$，令$X_t=N_t-\lambda t$，$Y_t=X_t^2-\lambda t$。$U_t=\exp\set{-\theta N_t+\lambda t(1-e^{-\theta})}$（$\theta\in\mathbb{R}$）。

**证明**：

首先，$E|Y_t|\leq EX_t^2+\lambda t=EN_t^2-\lambda tEN_t+\lambda^2t^2+\lambda t<+\infty$。另一方面，显然$\forall t\geq 0$，$Y_t$由$\set{N_s:0\leq s\leq t}$决定，且$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_n<t_{n+1}$，有
$$
\begin{align}
&E(Y_{t_{n+1}}|N_{t_n},\cdots,N_{t_0})\\
=&E(Y_{t_{n+1}}|N_{t_n})\\
=&E(X_{t_{n+1}}^2-\lambda t_{n+1}|N_{t_n})\\
=&E((N_{t_{n+1}}-\lambda t_{n+1})^2-\lambda t_{n+1}|N_{t_n})\\
=&E(N_{t_{n+1}}^2-2\lambda N_{t_{n+1}}t_{n+1}+\lambda^2t_{n+1}^2-\lambda t_{n+1}|N_{t_n})\\
=&E(N_{t_n}^2+2N_{t_n}(N_{t_{n+1}}-N_{t_n})+(N_{t_{n+1}}-N_{t_n})^2-2\lambda (N_{t_{n}}+(N_{t_{n+1}}-N_{t_n}))t_{n+1}+\lambda^2t_{n+1}^2-\lambda t_{n+1}|N_{t_n})\\
=&N_{t_n}^2+2N_{t_n}\lambda(t_{n+1}-t_n)+\lambda^2(t_{n+1}-t_n)^2+\lambda(t_{n+1}-t_n)-2\lambda t_{n+1}N_{t_n}-2\lambda^2(t_{n+1}-t_n)t_{n+1}\\
+&\lambda^2t_{n+1}^2-\lambda t_{n+1}\\
=&N_{t_n}^2-2\lambda t_nN_{t_n}+\lambda^2t_n^2-\lambda t_n\\
=&(N_{t_n}-\lambda t_n)^2-\lambda t_n=Y_{t_n}
\end{align}
$$
所以$\set{Y_t:t\geq 0}$关于$\set{N_t:t\geq 0}$是鞅。

其次，考虑$\set{U_t:t\geq 0}$，有$E|U_t|=Ee^{-\theta N_t}e^{\lambda t(1-e^{-\theta})}=e^{\lambda t(1-e^{-\theta})}Ee^{-\theta N_t}<+\infty$。另一方面，显然$\forall t\geq 0$，$U_y$由$\set{N_s:0\leq s\leq t}$决定，且$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_n<t_{n+1}$，有
$$
\begin{align}
&E(U_{t_{n+1}}|N_{t_n},\cdots,N_{t_0})\\
=&E(U_{t_{n+1}}|N_{t_n})\\
=&E(e^{-\theta N_{t_{n+1}}+\lambda t_{n+1}(1-e^{-\theta})}|N_{t_n})\\
=&E(e^{-\theta N_{t_n}-\theta(N_{t_{n+1}}-N_{t_n})+\lambda t_{n+1}(1-e^{-\theta})}|N_{t_n})\\
=&e^{-\theta N_{t_n}+\lambda t_{n+1}(1-e^{-\theta})}E(e^{-\theta(N_{t_{n+1}}-N_{t_n})}|N_{t_n})\\
=&e^{-\theta N_{t_n}+\lambda t_{n+1}(1-e^{-\theta})}E(e^{-\theta(N_{t_{n+1}}-N_{t_n})})\\
=&e^{-\theta N_{t_n}+\lambda t_{n+1}(1-e^{-\theta})}e^{-\lambda(t_{n+1}-t_n)(1-e^{-\theta})}\\
=&e^{-\theta N_{t_n}+\lambda t_n(1-e^{-\theta})}=U_{t_n}
\end{align}
$$
所以$\set{U_t:t\geq 0}$关于$\set{N_t:t\geq 0}$是鞅。

### Q5.1

#### （3）

**证明**：
$$
\begin{align}
\frac{\partial P}{\partial t}=&-\frac{1}{2}(2\pi t)^{-\frac{3}{2}}\cdot 2\pi\exp(-\frac{x^2}{2t})+(2\pi t)^{-\frac{1}{2}}\exp(-\frac{x^2}{2t})\cdot(-\frac{x^2}{2})\cdot(-\frac{1}{t^2})\\
=&\exp(-\frac{x^2}{2t})(2\pi t)^{-\frac{1}{2}}\left[-\frac{1}{2t}+\frac{x^2}{2t^2}\right]\\
=&\frac{1}{2}\exp(-\frac{x^2}{2t})(2\pi t)^{-\frac{1}{2}}\left[-\frac{1}{t}+\frac{x^2}{t^2}\right]
\end{align}
$$
另一方面，
$$
\begin{align}
\frac{\partial^2P}{\partial x^2}=&\frac{\partial\left((2\pi t)^{-\frac{1}{2}}(-\frac{x}{t})\exp(-\frac{x^2}{2t})\right)}{\partial x}\\
=&(2\pi t)^{-\frac{1}{2}}\left[\exp(-\frac{x^2}{2t})\frac{x^2}{t^2}-\frac{1}{t}\exp(-\frac{x^2}{2t})\right]\\
=&\exp(-\frac{x^2}{2t})(2\pi t)^{-\frac{1}{2}}[-\frac{1}{t}+\frac{x^2}{t^2}]=2\frac{\partial P}{\partial t}
\end{align}
$$
得证。

#### （5）

给定$B(t_i)=x_i$，$1\leq i\leq n$时，$B(t_{n+1})$的条件概率密度为
$$
\begin{align}
&f_{B(t_{n+1})}(x|B(t_n)=x_n,\cdots,B(t_1)=x_1)\\
=&f_{B(t_{n+1})}(x|B(t_n)=x_n)\\
=&\frac{1}{\sqrt{2\pi (t_{n+1}-t_n)}}\exp\left(-\frac{(x-x_n)^2}{2(t_{n+1}-t_n)}\right)\sim\mathcal{N}(x_n,t_{n+1}-t_n)
\end{align}
$$
则
$$
\begin{align}
&P(B(t_{n+1})\leq x|B(t_1)=x_1,\cdots,B(t_n)=x_n)\\
=&\int_{-\infty}^x\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}\exp\left(-\frac{(x-x_n)^2}{2(t_{n+1}-t_n)}\right)dx\\
=&\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}\int_{-\infty}^x\exp\left(-\frac{(x-x_n)^2}{2(t_{n+1}-t_n)}\right)dx
\end{align}
$$


有
$$
E(B(t_{n+1})|B(t_1),B(t_2),\cdots,B(t_n)=x_n)=x_n
$$
所以
$$
\begin{align}
&E(B(t_{n+1})|B(t_1),B(t_2),\cdots,B(t_n))=B(t_n)
\end{align}
$$

$$
Var(B(t_{n+1})|B(t_1)=x_1,B(t_2)=x_2,\cdots,B(t_n)=x_n)=t_{n+1}-t_n
$$

#### （6）

给定$B(t_i)=x_i$，$1\leq i\leq n$时，$B(t_{n+1})$的条件概率密度
$$
\begin{align}
&f_{B(t_{n+1})}(x|B(t_{n})=x_n,B(t_{n-1})=x_{n-1},\cdots,B(t_1)=x_1)\\
=&\frac{f_{B(t_{n+1}),B(t_n),\cdots,B(t_1)}(x,x_n,x_{n-1},\cdots,x_1)}{f_{B(t_n),B(t_{n-1}),\cdots,B(t_1)}(x_n,x_{n-1},\cdots,x_1)}\\
=&\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\frac{\frac{1}{\sqrt{t_{n+1}\prod_{i=1}^n(t_i-t_{i+1})}}\cdot\exp(-\frac{x^2}{2t_{n+1}}-\sum_{i=1}^n\frac{(x_i-x_{i+1})^2}{2(t_i-t_{i+1})})}{\frac{1}{\sqrt{t_n\prod_{i=1}^{n-1}(t_i-t_{i+1})}}\cdot\exp(-\frac{x_n^2}{2t_n}-\sum_{i=1}^{n-1}\frac{(x_i-x_{i+1})^2}{2(t_i-t_{i+1})})}\\
=&\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sqrt{\frac{t_n}{t_{n+1}(t_n-t_{n+1})}}\cdot\exp(-\frac{x^2}{2t_{n+1}}+\frac{x_n^2}{2t_n}-\frac{(x_n-x_{n+1})^2}{2(t_n-t_{n+1})})\\
=&\frac{1}{\sqrt{2\pi\frac{t_{n+1}(t_n-t_{n+1})}{t_n}}}\exp\left(-\frac{(x-\frac{t_{n+1}}{t_n}x_n)^2}{2\frac{t_{n+1}(t_n-t_{n+1})}{t_n}}\right)
\sim\mathcal{N}(\frac{t_{n+1}}{t_n}x_n,\frac{t_{n+1}(t_n-t_{n+1})}{t_n})\
\end{align}
$$
可以看到，这与$B(t_i)$，$1\leq i\leq n-1$无关。实际上由上面的过程可以得到
$$
\begin{align}
&f_{B(t_{n+1})}(x|B(t_{n})=x_n,B(t_{n-1})=x_{n-1},\cdots,B(t_1)=x_1)\\
=&f_{B(t_{n+1})}(x|B(t_n)=x_n)
\end{align}
$$
因此$\set{B(t):t\geq 0}$从逆向时间看也是马尔可夫过程。

### Q5.2

#### (1)

有$Y(t)=tB(\frac{1}{t})$，$Y(0)\triangleq 0$。首先，$B(t)\sim\mathcal{N}(0,t)$，因此$Y(t)=tB(\frac{1}{t})\sim\mathcal{N}(0,t)$也是正态过程。并且当$t>0$时，$Y(t)$的轨道连续。而根据大数定律，有
$$
\lim_{t\rightarrow 0^{+}}Y(t)=\lim_{t\rightarrow 0^{+}}\frac{B(\frac{1}{t})}{\frac{1}{t}}=\lim_{t\rightarrow\infty}\frac{B(t)}{t}=0=Y(0)
$$
因此$Y(t)$在$t=0$处的轨道右连续。另一方面，$EY(t)=tEB(\frac{1}{t})=0$，及设$s<t$，
$$
EY(t)Y(s)=E(stB(\frac{1}{t})B(\frac{1}{s}))=stEB(\frac{1}{t})B(\frac{1}{s})=st\cdot\frac{1}{t}=s
$$
因此由定理5.1.3，知$Y(t)$是一个布朗运动。

#### （2）

有$W(t)=\frac{1}{a}B(a^2t)$，$a>0$。首先，$B(t)\sim\mathcal{N}(0,t)$，因此$W(t)=\frac{1}{a}B(a^2t)\sim\mathcal{N}(0,t)$也是正态过程，且$EW(t)=0$，轨道连续。有
$$
W(0)=\frac{1}{a}B(0)=0\\
$$
设$0\leq s<t$，
$$
EW(s)W(t)=E\frac{1}{a^2}B(a^2s)B(a^2t)=\frac{1}{a^2}a^2s=s
$$
因此由定理5.1.3，知$W(t)$也是一个布朗运动。

### Q5.22

#### (2)

记
$$
X=\set{X(t)=e^{\lambda B(t)-\frac{1}{2}\lambda^2 t},t\geq 0}
$$
首先，$|EX(t)|\leq e^{\lambda|B(t)|}e^{-\frac{1}{2}\lambda^2 t}<+\infty$。其次，$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_n<t_{n+1}$，有
$$
\begin{align}
&E(X(t_{n+1})|X(t_n),\cdots,X(t_0))\\
=&E(X(t_{n+1})|X(t_n))\\
=&E(e^{\lambda B(t_{n+1})-\frac{1}{2}\lambda^2 t_{n+1}}|X(t_n))\\
=&E(X(t_n)e^{\lambda(B(t_{n+1})-B(t_n))-\frac{1}{2}\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}|X(t_n))\\
=&X(t_n)e^{-\frac{1}{2}\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}Ee^{\lambda(B(t_{n+1})-B(t_n))}\\

\end{align}
$$
而
$$
\begin{align}
&Ee^{\lambda(B(t_{n+1})-B(t_n))}\\
=&\int_{-\infty}^{\infty}e^{\lambda s}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}e^{-\frac{s^2}{2(t_{n+1}-t_n)}}ds\\
=&\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}e^{-\frac{(s-\lambda(t_{n+1}-t_n))^2}{2(t_{n+1}-t_n)}+\frac{\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}{2}}ds\\
=&e^{\frac{\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}{2}}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}e^{-\frac{(s-\lambda(t_{n+1}-t_n))^2}{2(t_{n+1}-t_n)}}ds\\
=&e^{\frac{1}{2}\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}
\end{align}
$$
所以
$$
E(X(t_{n+1})|X(t_n),\cdots,X(t_0))=X(t_n)
$$
因此$X$是鞅。

#### (3)

记
$$
Y=\set{Y(t)=B^2(t)-t,t\geq 0}
$$
首先，$|EY(t)|\leq |B(t)|^2+|t|<+\infty$。其次，$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_n<t_{n+1}$，有
$$
\begin{align}
&E(Y(t_{n+1})|Y(t_n),Y(t_{n-1}),\cdots,Y(t_0))\\
=&E(Y(t_{n+1})|Y(t_n))\\
=&E(B^2(t_{n+1})-t_{n+1}|Y(t_n))\\
=&E(B^2(t_n)+2B(t_n)(B(t_{n+1})-B(t_n))+(B(t_{n+1})-B(t_n))^2-t_{n+1}|Y(t_n))\\
=&Y(t_n)+2B(t_n)E(B(t_{n+1})-B(t_n))+E(B(t_{n+1})-B(t_n))^2+t_n-t_{n+1}\\
=&Y(t_n)+0+(t_{n+1}-t_n)+t_n-t_{n+1}\\
=&Y(t_n)
\end{align}
$$
所以$Y$也是鞅。