## <center>Homework\_12</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q5.12

**证明**：令$X(t)=B(t)-\alpha t$为一个漂移参数为$-\alpha<0$的布朗运动。根据定理5.6.2的推论，有
$$
\begin{align}
P(B(t)\leq\alpha t+\beta,\forall t\geq 0|B(0)=x)=& P(\max_{t\geq 0}(B(t)-\alpha t)\leq+\beta|B(0)=x)\\
=&P(\max_{t\geq 0}X(t)\leq\beta|B(0)=x)\\
=&P(\max_{t\geq 0}X(t)\leq \beta -x| B(0)=0)\\
=&1-P(\max_{t\geq 0}X(t)\geq \beta -x|B(0)=0))\\
=&1-\exp\set{2\mu(\beta -x)}\\
=&1-\exp\set{-2\alpha(\beta - x)}
\end{align}
$$
得证。

### Q5.15

**证明**：有$X(s)=B(s)+\mu s$，令$T_x=\inf\set{t\geq 0,X(t)=x}$。则
$$
\begin{align}
&P\left\{\max_{0\leq s\leq h}|X(s)|>x|B(0)=0 \right\}\\
=&P\left\{T_x\and T_{-x}\leq h|B(0)=0 \right\}\\
\leq& P(T_x\leq h|B(0)=0)+P(T_{-x}\leq h|B(0)=0)
\end{align}
$$
取$h$，使得$0<h<\frac{x}{|\mu|}$，则
$$
\begin{align}
P(T_x\leq h|B(0)=0)=&P(\max_{0\leq s\leq h}X(s)\geq x|B(0)=0)\\
=&P(\max_{0\leq s\leq h}(B(s)+\mu s)\geq x|B(0)=0)\\
\leq& P(\max_{0\leq s\leq h}B(s)\geq (x-|\mu| h)|B(0)=0)\\
=& 2P(B(h)\geq (x-|\mu|h))\\
=&2\frac{1}{\sqrt{2\pi h}}\int_{x-|\mu| h}^{\infty}e^{-\frac{y^2}{2h}}dy\\
\leq&\frac{2}{\sqrt{2\pi h}}\int_{x-|\mu|h}^{\infty}\frac{y^4}{(x-|\mu|h)^4}e^{-\frac{y^2}{2h}}dy\\
\leq&\frac{2}{\sqrt{2\pi h}}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{y^4}{(x-|\mu|h)^4}e^{-\frac{y^2}{2h}}dy\\
=&\frac{2}{(x-|\mu|h)^4}\int_{-\infty}^{\infty}y^4\frac{1}{\sqrt{2\pi h}}e^{-\frac{y^2}{2h}}
dy\\
=&\frac{6h^2}{(x-|\mu|h)^4}=o(h)
\end{align}
$$
另一方面，令$Y(s)=-X(s)=-B(s)-\mu s$，$T^{(y)}_x=\inf\set{s\geq 0,Y(s)=x}$则
$$
\begin{align}
P(T_{-x}\leq h|B(0)=0)=&P(T_{x}^{(y)}\leq h|B(0)=0)=o(h)\quad(根据上面得到的结论)
\end{align}
$$
所以
$$
P\left\{\max_{0\leq s\leq h}|X(s)|>x|B(0)=0 \right\}\leq P(T_x\leq h|B(0)=0)+P(T_{-x}\leq h|B(0)=0)=o(h)
$$
得证。

### Q7.1

#### （1）

首先，有$X_n(\omega)=\sqrt{n}\mathcal{1}_{\set{0\leq\omega\leq\frac{1}{n}}}=\begin{cases}\sqrt{n},&0\leq \omega\leq\frac{1}{n}\\0,&other\end{cases}$。

因此当$n< \epsilon^2$时，$\forall \omega\in\Omega$，$X_n(\omega)\leq\sqrt{n}<\epsilon$，$P(X_n\geq \epsilon)=0$。

当$n\geq \epsilon^2$时，$X_n(\omega)\geq \epsilon\Leftrightarrow 0\leq\omega\leq\frac{1}{n}$，故$P(X_n\geq \epsilon)=P(\omega\in[0,\frac{1}{n}])=\frac{1}{n}$。

所以$\forall\epsilon>0$，
$$
P(X_n\geq\epsilon)=\begin{cases}
0,&n<\epsilon^2\\
\frac{1}{n},&n\geq\epsilon^2
\end{cases}
$$
令$\epsilon\rightarrow 0$，此时$\forall n\geq 1$，$P(X_n> 0)=\frac{1}{n}\Leftrightarrow P(X_n\leq 0)=1-\frac{1}{n}$，则
$$
\lim_{n\rightarrow \infty}P(X_n\leq 0)=1
$$
而$X_n\geq 0$，因此
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}P(X_n=0)=1\Leftrightarrow \lim_{n\rightarrow\infty}X_n\overset{P}{=}0
$$

#### （2）

假设$\lim_{n\rightarrow\infty}X_n$在均方收敛的意义下存在，设$\lim_{n\rightarrow\infty}X_n\overset{m.s.}{=}k$，则
$$
\begin{align}
0=&\lim_{n\rightarrow\infty}(E(X_n-k)^2)^{\frac{1}{2}}\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\left((\sqrt{n}-k)^2\cdot P(\omega\in[0,\frac{1}{n}])+0\cdot P(\omega\notin[0,\frac{1}{n}]) \right)^{\frac{1}{2}}\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{|\sqrt{n}-k|}{\sqrt{n}}\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}|1-\frac{k}{\sqrt{n}}|=1
\end{align}
$$
矛盾。因此$\lim_{n\rightarrow\infty}X_n$在均方收敛的意义下不存在。

### Q7.3

#### (1)

有$\rho=\frac{cov(X,Y)}{\sigma_1\sigma_2}=\frac{EXY}{\sigma_1\sigma_2}$，

因此
$$
EX(t)=E(X+tY)=EX+tEY=0
$$

$$
\begin{align}
cov(X(s),X(t))=&EX(s)X(t)-EX(s)EX(t)\\
=&EX(s)X(t)\\
=&E(X+sY)(X+tY)\\
=&E(X^2+(t+s)XY+stY^2)\\
=&EX^2+(t+s)EXY+stEY^2\\
=&\sigma_1^2+(s+t)\rho\sigma_1\sigma_2+st\sigma_2^2
\end{align}
$$

#### (3)

我们先证明第三小题。

**证明**：

首先，
$$
EX^2(t)=E(X+tY)^2=EX^2+2tEXY+t^2EY^2=\sigma_1^2+2t\rho\sigma_1\sigma_2+t^2\sigma_2^2
$$
先证$X(t)$在$t>0$上均方连续。有$\forall t>0$，$h>0$，
$$
\begin{align}
E(X(t+h)-X(t))^2=&EX^2(t+h)+EX^2(t)-2EX(t+h)X(t)\\
=&\sigma_1^2+2(t+h)\rho\sigma_1\sigma_2+(t+h)^2\sigma_2^2\\
+&\sigma_1^2+2t\rho\sigma_1\sigma_2+t^2\sigma_2^2\\
-&2(\sigma_1^2+(2t+h)\rho\sigma_1\sigma_2+t(t+h)\sigma_2^2)\\
=&h^2\sigma_2^2
\end{align}
$$
所以
$$
\lim_{h\rightarrow 0}E(X(t+h)-X(t))^2=\lim_{h\rightarrow 0}h^2\sigma_2^2=0
$$
所以$X(t)$在$t>0$上均方连续。

再证明$X(t)$在$t>0$上均方可导。$\forall t>0$，有
$$
\begin{align}
&\lim_{h,l\rightarrow 0}\frac{R(t_0+h,t_0+l)-R(t_0,t_0+l)-R(t_0+h,t_0)+R(t_0,t_0)}{hl}\\
=&\lim_{h,l\rightarrow 0}\frac{cov(X(t_0+h),X(t_0+l))-cov(X(t_0),X(t_0+l))-cov(X(t_0+h),X(t_0))+cov(X(t_0),X(t_0))}{hl}\\
=&\lim_{h,l\rightarrow 0}\frac{hl\sigma_2^2}{hl}=\sigma_2^2
\end{align}
$$
存在。因此$X(t)$在$t>0$上均方可导。

#### (2)

因为$X(t)$在$t>0$上均方连续，所以
$$
EY(t)=E\int_0^tX(u)du=\int_0^tEX(u)du=0
$$

$$
\begin{align}
EZ(t)=&E\int_0^tX^2(u)du=\int_0^tEX^2(u)du\\
=&\int_0^t\sigma_1^2+2u\rho\sigma_1\sigma_2+u^2\sigma_2^2du\\
=&\sigma_1^2t+\rho\sigma_1\sigma_2t^2+\frac{t^3}{3}\sigma_2^2
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
cov(Y(s),Y(t))=&EY(s)Y(t)-EY(s)EY(t)\\
=&EY(s)Y(t)\\
=&E\int_0^sX(u)du\int_0^tX(v)dv\\
=&E\int_0^s\int_0^tX(u)X(v)dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^tEX(u)X(v)dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^t(\sigma_1^2+(u+v)\rho\sigma_1\sigma_1+uv\sigma_2^2)dvdu\\
=&\int_0^s(\sigma_1^2t+ut\rho\sigma_1\sigma_2+\frac{t^2}{2}\rho\sigma_1\sigma_2+\frac{t^2}{2}u\sigma_2^2)du\\
=&\sigma_1^2st+\frac{s^2}{2}t\rho\sigma_1\sigma_2+\frac{t^2}{2}s\rho\sigma_1\sigma_2+\frac{s^2t^2}{4}\sigma_2^2
\end{align}
$$

最后，考虑计算$cov(Z(s),Z(t))$。

有
$$
\begin{align}
EZ(s)Z(t)=&E\int_0^sX^2(u)du\int_0^tX^2(v)dv\\
=&E\int_0^s\int_0^tX^2(u)X^2(v)dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^tE(X+uY)^2(X+vY)^2 dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^tE(X^2+2uXY+u^2Y^2)(X^2+2vXY+v^2Y^2) dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^tE(X^4+u^2v^2Y^4+(2v+2u)X^3Y+(2uv^2+2u^2v)XY^3+(u^2+4uv+v^2)X^2Y^2)dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^t(3\sigma_1^4+3\sigma_2^4u^2v^2+(2v+2u)3\rho\sigma_1^3\sigma_2+(2uv^2+2u^2v)3\rho\sigma_1\sigma_2^3+(u^2+4uv+v^2)(1+2\rho^2)\sigma_1^2\sigma_2^2) dvdu\\
=&\int_0^s[3\sigma_1^4t+\sigma_2^4u^2t^3+6ut\rho\sigma_1^3\sigma_2+3t^2\rho\sigma_1^3\sigma_2+2ut^3\rho\sigma_1\sigma_2^3+3u^2t^2\rho\sigma_1\sigma_2^3+(1+2\rho^2)\sigma_1^2\sigma_2^2(u^2t+2ut^2+\frac{t^3}{3})]du\\
=&3\sigma_1^4st+\frac{1}{3}\sigma_2^4s^3t^3+3s^2t\rho\sigma_1^3\sigma_2+3st^2\rho\sigma_1^3\sigma_2+s^2t^3\rho\sigma_1\sigma_2^3+s^3t^2\rho\sigma_1\sigma_2^3+(1+2\rho^2)\sigma_1^2\sigma_2^2(\frac{1}{3}s^3t+s^2t^2+\frac{st^3}{3})
\end{align}
$$

> 其中，
> $$
> EX^3Y=EX^2EXY+EX^2EXY+EXYEX^2=3EX^2EXY=3\rho\sigma_1^3\sigma_2\\
> EXY^3=3\rho\sigma_1\sigma_2^3\\
> EX^2Y^2=EX^2EY^2+EXYEXY+EXYEXY=\sigma_1^2\sigma_2^2+2\rho^2\sigma_1^2\sigma_2^2\\
> EX^4=3\sigma_1^4,\quad EY^4=3\sigma_2^4
> $$

所以
$$
\begin{align}
&cov(Z(s),Z(t))\\
=&EZ(s)Z(t)-EZ(s)EZ(t)\\
=&3\sigma_1^4st+\frac{1}{3}\sigma_2^4s^3t^3+3s^2t\rho\sigma_1^3\sigma_2+3st^2\rho\sigma_1^3\sigma_2+s^2t^3\rho\sigma_1\sigma_2^3+s^3t^2\rho\sigma_1\sigma_2^3+(1+2\rho^2)\sigma_1^2\sigma_2^2(\frac{1}{3}s^3t+s^2t^2+\frac{st^3}{3})\\
-&(\sigma_1^2t+\rho\sigma_1\sigma_2t^2+\frac{t^3}{3}\sigma_2^2)(\sigma_1^2s+\rho\sigma_1\sigma_2s^2+\frac{s^3}{3}\sigma_2^2)\\
=&2\sigma_1^4st+\frac{2}{9}\sigma_2^4s^3t^3+2s^2t\rho\sigma_1^3\sigma_2+2st^2\rho\sigma_1^3\sigma_2+\frac{2}{3}s^2t^3\rho\sigma_1\sigma_2^3+\frac{2}{3}s^3t^2\rho\sigma_1\sigma_2^3+2\rho^2\sigma_1^2\sigma_2^2(\frac{1}{3}s^3t+\frac{1}{2}s^2t^2+\frac{st^3}{3})+\sigma_1^2\sigma_2^2s^2t^2\\
=&\frac{2}{9}\sigma_2^4s^3t^3+\frac{2}{3}\rho\sigma_1\sigma_2^3s^2t^3+\frac{2}{3}\rho\sigma_1\sigma_2^3s^3t^2+\frac{2}{3}\rho^2\sigma_1^2\sigma_2^2s^3t+\frac{2}{3}\rho^2\sigma_1^2\sigma_2^2st^3+(\rho^2+1)\sigma_1^2\sigma_2^2s^2t^2\\
+&2\rho\sigma_1^3\sigma_2s^2t+2\rho\sigma_1^3\sigma_2st^2+2\sigma_1^4st
\end{align}
$$

#### (4)

首先，$\forall t\geq 0$，有
$$
\begin{align}
Y^{'}(t)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{Y(t+h)-Y(t)}{h}=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{\int_t^{t+h}X(u)du}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{\int_t^{t+h}(X+uY)du}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{Xh+\frac{h^2+2th}{2}Y}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}(X+\frac{h+2t}{2}Y)\\
=&X+tY=X(t)
\end{align}
$$
另一方面
$$
\begin{align}
Z^{'}(t)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{Z(t+h)-Z(t)}{h}=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{\int_t^{t+h}X^2(u)du}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{\int_t^{t+h}(X^2+2uXY+u^2Y^2)du}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{X^2h+(2th+h^2)XY+\frac{3t^2h+3th^2+h^3}{3}Y^2}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}X^2+(2t+h)XY+\frac{3t^2+3th+h^2}{3}Y^2\\
=&X^2+2tXY+t^2Y^2=X^2(t)
\end{align}
$$

### Q7.6

**证明**：

#### (1)

$$
\begin{align}
E\left(\frac{dX(t)}{dt} \right)=&E\left(\lim_{h\rightarrow 0}\frac{X(t+h)-X(t)}{h} \right)\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}E\left(\frac{X(t+h)-X(t)}{h} \right)\quad(\because \set{X(t):t\geq 0}的均方导数存在)\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{EX(t+h)-EX(t)}{h}\\
=&\frac{dEX(t)}{dt}
\end{align}
$$

#### (2)

$$
\begin{align}
E\left(X(t)\frac{dX(t)}{dt} \right)=&E\left(X(t)\lim_{h\rightarrow 0}\frac{X(t+h)-X(t)}{h} \right)\\
=&E\left(\lim_{h\rightarrow 0}\frac{X(t)X(t+h)-X(t)X(t)}{h} \right)\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}E\left(\frac{X(t)X(t+h)-X(t)X(t)}{h} \right)\quad (\because\set{X(t):t\geq 0}的均方导数存在)\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{EX(t+h)X(t)-EX(t)X(t)}{h} \\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{R(t+h,t)-R(t,t)}{h}\\
=&\lim_{h\rightarrow 0}\left.\frac{\partial R(s,t)}{\partial s}\right|_{s=t}
\end{align}
$$

得证。

### Q7.8

#### (1)

**证明**：

首先，$\set{X(t):t\in \mathbb{R}}$是平稳过程，因此$\forall t_1,t_2,\cdots,t_n\in\mathbb{R}$，及$s>0$，有
$$
(X(t_1),X(t_2),\cdots,X(t_n))\overset{d}{=}(X(t_1+s),X(t_2+s),\cdots,X(t_n+s))
$$
此外，有
$$
R(\tau)=E[X(t)X(t+\tau)]=e^{-2|\tau|}\Rightarrow EX(t)^2=R(0)=1
$$
因此，$\forall t\geq 0$，$s>0$，有
$$
\begin{align}
E(X_{t+s}-X_t)^2=&EX_{t+s}^2-2EX_{t+s}X_t+EX_t^2\\
=&2-2R(s)\\
=&2-2e^{-2|s|}
\end{align}
$$
所以
$$
\lim_{s\rightarrow 0}E(X_{t+s}-X_t)^2=\lim_{s\rightarrow 0}(2-2e^{-2|s|})=0
$$
所以$\set{X_t:t\geq 0}$均方连续。

#### (3)

首先，因为$\set{X_t:t\geq 0}$均方连续，有
$$
EY(t)=E\int_0^tX(s)ds=\int_0^tEX(s)ds=0
$$
其次，不妨设$s\leq t$，
$$
\begin{align}
cov(Y(s),Y(t))=&E{Y(s)Y(t)}-EY(s)EY(t)\\
=&EY(s)Y(t)\\
=&E\int_0^sX(u)du\int_0^tX(v)dv\\
=&E\int_0^s\int_0^tX(u)X(v)dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^t EX(u)X(v)dvdu\quad(\because X(t)均方收敛)\\
=&\int_0^s\int_0^tR(v-u)dvdu\\
=&\int_0^s\int_0^te^{-2|v-u|}dvdu\\
=&\int_0^s\left(\int_0^ue^{-2|v-u|}dv+\int_u^te^{-2|v-u|}dv \right)du\\
=&\int_0^s\left(\int_0^ue^{-2(u-v)}dv+\int_u^te^{-2(v-u)}dv \right)du\\
=&\int_0^s\left(\left.e^{-2u}\frac{e^{2v}}{2}\right|_0^u+e^{2u}\left.\frac{e^{-2v}}{-2}\right|_u^t \right)du\\
=&\int_0^s[1-\frac{e^{-2u}}{2}-\frac{1}{2}e^{2(u-t)}]du\\
=&\left.[u+\frac{e^{-2u}}{4} -e^{-2t}\frac{e^{2u}}{4}]\right|_0^s\\
=&s+\frac{1}{4}(e^{-2s}-1)-\frac{e^{-2t}}{4}(e^{2s}-1)\\
=&s+\frac{1}{4}e^{-2s}+\frac{1}{4}e^{-2t}-\frac{1}{4}e^{2(s-t)}-\frac{1}{4}
\end{align}
$$
