## <center>Homework\_6</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q2.9

设$Y_1,Y_2,\cdots,Y_n$ i.i.d $\sim U[0,t]$是随机变量序列，其次序统计量为$Y_{(1)},Y_{(2)},\cdots,Y_{(n)}$，则
$$
(S_1,S_2,\cdots,S_k,\dots,S_n)\overset{d}{=}(Y_{(1)},Y_{(2)},\cdots,Y_{(k)},\cdots, Y_{(n)})
$$
从而取足够小的$h$，使得$x<S_k<x+h$，令事件$A=\set{x<S_k<x+h|N_t=n}$，则
$$
\begin{align}
P(A)=&P(x<S_k<x+h|N_t=n)=P(x<Y_{(k)}<x+h)\\
=&P(Y_{(1)}\leq x,\cdots,Y_{(k-1)}\leq x,x<Y_{(k)}<x+h,Y_{(k+1)}\geq x+h,\cdots,Y_{(n)}\geq x+h)\\
=&P(Y_{(1)}\leq x)\cdots P(Y_{(k-1)}\leq x)P(x<Y_{(k)}<x+h)P(Y_{(k+1)}\geq x+h)\cdots P(Y_{(n)}\geq x+h)\\
=&C_n^{k-1}(\frac{x}{t})^{k-1}\cdot(n-k+1)\cdot\frac{h}{t}(\frac{t-x-h}{t})^{n-k}\\
=&k C_n^k(\frac{x}{t})^{k-1}\cdot\frac{h}{t}\cdot(\frac{t-x-h}{t})^{n-k}
\end{align}
$$
从而$S_k$的概率密度函数
$$
f(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{P(A)}{h}=kC_n^k\cdot\frac{x^{k-1}(t-x)^{n-k}}{t^n}
$$

### Q2.26

#### (1)

取足够小的$h$，使得
$$
x<S_2<x+h<y<S_5<y+h
$$
令事件$A=\set{x<S_2<x+h<y<S_5<y+h}$。则
$$
\begin{align}
P(A)=&P(\set{x<S_2<x+h<y<S_5<y+h})\\
=&P(N(x)= 1,N(x+h)= 2,N(y)= 4,N(y+h)= 5)\quad \\
&(h足够小，h<\min\set{S_2-S_1,S_3-S_2,S_5-S_4,S_6-S_5})\\
=&P(N(x)=1),N(x+h)-N(x)=1,N(y)-N(x+h)=2
,N(y+h)-N(y)=1\\
=&P(N(x)=1)P(N(x+h)-N(x)=1)P(N(y)-N(x+h)=2)P(N(y+h)-N(y)=1)\\
=&(\lambda xe^{-\lambda x})\cdot(\lambda h e^{-\lambda h})(\frac{(\lambda(y-x-h))^2}{2}e^{-\lambda(y-x-h)})(\lambda h e^{-\lambda h})
\end{align}
$$
所以$(S_2,S_5)$的联合概率密度函数
$$
f(x,y)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{P(A)}{h^2}=
\begin{cases}
\frac{\lambda^5x(y-x)^2e^{-\lambda y}}{2},\quad&0<x<y\\
0, &otherwise
\end{cases}
$$

#### (2)

有
$$
E(S_1)=E(S_1|N_t=0)P(N_t=0)+E(S_1|N_t\geq 1)P(N_t\geq 1)
$$
而
$$
\begin{cases}
&E(S_1)&=\frac{1}{\lambda}\\
&E(S_1|N_t=0)&=t+\frac{1}{\lambda}\\
&P(N_t=0)&=e^{-\lambda t}\\
&P(N_t\geq 1)&=1-e^{-\lambda t}
\end{cases}
$$
代入即得
$$
E(S_1|N_t\geq 1)=\frac{E(S_1)-E(S_1|N_t=0)P(N_t=0)}{P(N_t\geq1)}=\frac{\frac{1}{\lambda}-(t+\frac{1}{\lambda})e^{-\lambda t}}{1-e^{-\lambda t}}
$$

#### (3)

取足够小的$h$，使得$x<S_1<x+h<y<S_2<y+h$，满足$0<x<y$，即取
$$
h=\min\set{t-S_1,S_2-t}
$$
此时有
$$
\begin{cases}
x+h<S_1+h<t\\
y>S_2-h>t
\end{cases}
$$
令事件
$$
A=\set{x<S_1<x+h<y<S_2<y+h|N(t)=1}
$$
则
$$
\begin{align}
&P(A)\\
=&P(x<S_1<x+h<y<S_2<y+h|N(t)=1)\\
=&\frac{P(x<S_1<x+h<y<S_2<y+h,N(t)=1)}{P(N(t)=1)}\\
=&\frac{P(N(x)=0,N(x+h)=1,N(t)=1,N(y)=1,N(y+h)=2)}{P(N(t)=1)}\\
=&\frac{P(N(x)=0,N(x+h)-N(x)=1,N(t)-N(x+h)=0,N(y)-N(t)=0,N(y+h)-N(y)=1)}{P(N(t)=1)}\\
=&\frac{e^{-\lambda x}\lambda he^{-\lambda h}e^{-\lambda (t-x-h)}e^{-\lambda (y-t)}\lambda he^{-\lambda h}}{\lambda te^{-\lambda t}}\\
=&\frac{\lambda h^2e^{-\lambda(y+h-t)}}{t}
\end{align}
$$
从而$(S_1,S_2)$在$N(t)=1$下的条件概率密度函数
$$
f(x,y)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{P(A)}{h^2}=
\begin{cases}
\frac{\lambda e^{-\lambda(y-t)})}{t},&0<x<t<y\\
0,&otherwise
\end{cases}
$$

### Q2.28

由题，$X(t)=\sum_{i=1}^{N(t)}\rho_i$为平稳无后效流，其中$\set{\rho_i:i\geq 1}$独立同分布，取值为正整数，且与泊松过程$\set{N(t):t\geq 0}$独立。设$X(t)$的母函数为$g_X(S)$，有
$$
g_X(s)=Es^X
$$
而
$$
E(s^X|N_t=n)=E(s^{\sum_{i=1}^{N_t}\rho_i}|N_t=n)=E(s^{\sum_{i=1}^n\rho_i})=(E(s^{\rho_1}))^n=(\frac{sp}{1-s+sp})^n=A^n, \quad s(1-p)<1
$$
其中$A=\frac{sp}{1-s+sp}$。所以母函数
$$
\begin{align}
g_X(s)=&E(s^X)=E(E(s^X|N_t))\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}E(s^X|N_t=n)P(N_t=n)\\
=&\sum_{n=0}^{\infty}A^n\frac{(\lambda t)^n}{n!}e^{-\lambda t}\\
=&e^{\lambda t(A-1)}\\
=&e^{\lambda t\frac{s-1}{1-s+sp}}
\end{align}
$$
则
$$
g_X^{'}(s)=e^{\lambda t\frac{s-1}{1-s+sp}}\cdot\lambda t\cdot\frac{1-s+sp-(s-1)(p-1)}{(1-s+sp)^2}=e^{\lambda t\frac{s-1}{1-s+sp}}\cdot \lambda t\cdot\frac{p}{(1-s+sp)^2}
$$
所以
$$
EX(t)=g^{'}_X(1)=\frac{\lambda t}{p}
$$

### Q2.14

有一更新过程，$P(X_n=1)=\frac{1}{3}$，$P(X_n=2)=\frac{2}{3}$。

1. 计算$P(N(1)=k)$
   $$
   \begin{align}
   P(N(1)=k)=&P(S_k\leq 1, S_{k+1}>1)\\
   \end{align}
   $$
   考虑到$S_k=\sum_{n=1}^kX_n\geq k$，因此有$k\leq 1$。所以
   $$
   P(N(1)=k)=
   \begin{cases}
   P(S_0\leq 1,S_1>1)=P(X_1>1)=\frac{2}{3},&k=0\\
   P(S_1\leq 1,S_2>1)=P(X_1\leq 1)=\frac{1}{3},&k=1
   \end{cases}
   $$

2. 计算$P(N(2)=k)$
   $$
   P(N(2)=k)=P(S_k\leq 2,S_{k+1}>2)
   $$
   同样有$S_k\geq k$，因此$k\leq 2$，所以
   $$
   P(N(2)=k)=
   \begin{cases}
   P(S_0\leq 2,S_1>2)&=P(X_1>2)=0,&k=0\\
   P(S_1\leq 2,S_2>2)&=P(X_1+X_2>2)\\&=1-P(X_1=1,X_2=1)=\frac{8}{9},&k=1\\
   P(S_2\leq 2,S_3>2)&=P(S_2\leq 2)\\
   &=P(X_1=1,X_2=1)=\frac{1}{9},&k=2
   \end{cases}
   $$

3. 计算$P(N(3)=k)$
   $$
   P(N(3)=k)=P(S_k\leq 3,S_{k+1}>3)
   $$
   同样有$S_k\geq k$，因此$k\leq 3$，所以
   $$
   P(N(3)=k)=
   \begin{cases}
   P(S_0\leq 3,S_1>3)&=P(X_1>3)=0,&k=0\\
   P(S_1\leq 3,S_2>3)&=P(X_1+X_2>3)\\
   &=P(X_1=2,X_2=2)=\frac{4}{9},&k=1\\
   P(S_2\leq 3,S_3>3)&=P(X_1+X_2\leq 3,\sum_{i=1}^3X_i>3)\\
   &=P(X_1+X_2=2,X_3\geq 2)\\
   &+P(X_1+X_2=3,X_3\geq 1)\\
   &=\frac{14}{27},&k=2\\
   P(S_3\leq 3,S_4>3)&=P(X_1+X_2+X_3\leq 3)=\frac{1}{27},&k=3
   \end{cases}
   $$

### Q2.15

考虑随机变量序列$\set{X_n:n\geq 1}$，以及汽车的间距$\set{Y_n:n\geq 1}$，其中$Y_1=0$表示第一辆车靠着大门停放，$Y_i$表示第$i-1$辆车和第$i$辆车之间的间距，$i\geq 1$。第$n$辆车的长度为$X_{n}$，$n\geq 1$。

令$Z_n=Y_n+X_n$。记$U_n=Z_{n+1}$，$n\geq 1$，则$\set{U_n:n\geq 1}$为一个独立同分布的随机变量序列，且
$$
EX_n=\int_0^{\infty}xe^{-x}dx=\left.-(x+1)e^{-x}\right|_{0}^{\infty}=1\\
EU_n=EX_n+EY_n=1+\frac{1}{2}=\frac{3}{2}
$$
由题，令$S_n=\sum_{k=1}^nU_n$，$n\geq 1$，当$x\geq X_1$时，有$N_x=1+N_{x-X_1}=1+V_y$。其中$y=x-X_1$，且
$$
V_y=N_{x-X_1}=\sup\set{n\geq 1:S_n\leq y,S_{n+1}>y}
$$
由基本更新定理，有
$$
\lim_{y\rightarrow\infty}\frac{m_V(y)}{y}=\frac{1}{\mu}=\frac{2}{3}
$$
而当$x<X_1$时，$N_x=0$。故
$$
\begin{align}
EN_x=&E(E(N_x|X_1))=\int_0^{\infty}E(N_x|X_1=u)f(u)du\\
=&\int_0^{\infty}(1+EV_{x-u})e^{-u}du=1+\int_0^{\infty}EV_{x-u}e^{-u}du
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
\lim_{x\rightarrow\infty}\frac{EN_x}{x}=&\lim_{x\rightarrow\infty}\left[\frac{1}{x}+\int_0^{\infty}\frac{EV_{x-u}}{x}e^{-u}du\right]\\
=&\int_0^{\infty}\lim_{y\rightarrow\infty}\frac{EV_{y}}{y+u}e^{-u}du\\
=&\int_0^{\infty}\lim_{y\rightarrow\infty}\frac{m_V(y)}{y}e^{-u}du\\
=&\frac{2}{3}\int_0^{\infty}e^{-u}du=\frac{2}{3}
\end{align}
$$

### Q2.17

有
$$
f(x)=\lambda^2xe^{-\lambda x}
$$
则
$$
\tilde{F}(s)=\int_0^{\infty}e^{-st}f(t)dt=\int_0^{\infty}e^{-st}\lambda^2 t^2e^{-\lambda t}dt=\frac{\lambda^2}{(s+\lambda)^2}
$$
从而
$$
\tilde{m}(s)=\frac{\tilde{F}(s)}{1-\tilde{F}(s)}=\frac{\lambda^2}{s(s+2\lambda)}=\frac{\lambda}{2}\cdot(\frac{1}{s}-\frac{1}{s+2\lambda})
$$
考虑$\tilde{m}(s)$的反拉普拉斯变换，有
$$
m^{'}(t)=\frac{\lambda}{2}(1-e^{-2\lambda t})
$$
从而
$$
\begin{align}
m(t)=&\int_0^{t}m^{'}(u)du+m(0)\\
=&\frac{\lambda}{2}\int_0^t(1-e^{-2\lambda u})du\\
=&\frac{\lambda t}{2}+\frac{e^{-2\lambda t}}{4}-\frac{1}{4}
\end{align}
$$




