## <center>Homework\_11</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q5.4

有$B(t)\sim\mathcal{N}(0,t)$。所以
$$
P(|B(t)|\leq s)=P(-s\leq B(t)\leq s)=\int_{-s}^s\frac{1}{\sqrt{2\pi t}}e^{-\frac{x^2}{2t}}dx,\quad \forall s\geq 0
$$
所以
$$
f_{|B(t)|}(x)=\frac{2}{\sqrt{2\pi t}}e^{-\frac{x^2}{2t}}\mathcal{1}_{\set{x\geq 0}}
$$
另外
$$
\begin{align}
P(M(t)\leq s)=&1-P(M(t)>s)=1-P(T_s<t)=1-2(1-\Phi(\frac{s}{\sqrt{t}}))=2\Phi(\frac{s}{\sqrt{t}})-1\\
=&\int_{-s}^s\frac{1}{\sqrt{2\pi t}}e^{-\frac{x^2}{2t}}dx=P(|B(t)|\leq s)
\end{align}
$$
且根据对称性
$$
\begin{align}
P(|\min_{0\leq s\leq t}B(s)|\leq a)=P(|M(t)|\leq a)=P(M(t)\leq a)\quad(\because M(t)\geq B_0=0)
\end{align}
$$
所以$|\min_{0\leq s\leq t}B(s)|$和$M(t)$都与$|B(t)|$同分布，二者的分布函数与$|B(t)|$的相同。

最后
$$
\begin{align}
\delta(t)=&M(t)-B(t)=\max_{0\leq s\leq t}B(s)-B(t)\\
=&\max_{0\leq s\leq t}(B(s)-B(t))\\
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
&P(\delta(t)\leq a)=P(\max_{0\leq s\leq t}(B(s)-B(t))\leq a)\\
=&P(\max_{0\leq s\leq t}B(s-t)\leq a)\\
=&P(\max_{0\leq s\leq t}B(-s)\leq a)=P(\max_{0\leq s\leq t}B(s)\leq a)=P(M(t)\leq a)
\end{align}
$$
因此$\delta(t)$与$M(t)$是同分布，它的分布函数也为
$$
f_{\delta(t)}(x)=\frac{2}{\sqrt{2\pi t}}e^{-\frac{x^2}{2t}}\mathcal{1}_{\set{x\geq 0}}
$$

### Q5.21

证明定理5.2.4a
$$
\lim_{\lambda\rightarrow 0}\sum_{k=1}^nB(t_{k-1}+\theta (t_k-t_{k-1}))(B(t_k)-B(t_{k-1}))\overset{m.s}{=}\frac{1}{2}B^2(t)+\frac{1}{2}(2\theta -1)t
$$
其中$0\leq \theta\leq 1$。

证明：

令$C_k=B(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1}))-B(t_{k-1})$，$D_k=B(t_k)-B(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1}))$，$1\leq k\leq n$，有
$$
\begin{align}
&\sum_{k=1}^nB(t_{k-1}+\theta (t_k-t_{k-1}))(B(t_k)-B(t_{k-1}))\\
=&\frac{1}{2}\sum_{k=1}^n[B^2(t_k)-B^2(t_{k-1})+(B(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1}))-B(t_{k-1}))^2\\
&-(B(t_k)-B(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1})))^2]\\
=&\frac{1}{2}\left[B^2(t)+\sum_{k=1}^n(C_k^2-D_k^2)\right]
\end{align}
$$
而
$$
\begin{align}
&\sum_{k=1}^n(C_k^2+D_k^2)\\
=&\sum_{k=1}^n(B(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1}))-B(t_{k-1}))^2+(B(t_k)-B(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1})))^2\\
\end{align}
$$
其中$\forall 1\leq k\leq n$，
$$
(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1}))-t_{k-1}=\theta(t_k-t_{k-1})<t_k-t_{k-1}<\lambda\\
t_k-(t_{k-1}+\theta(t_k-t_{k-1}))=(1-\theta)(t_k-t_{k-1})<t_k-t_{k-1}<\lambda
$$
因此根据定理5.2.3，有
$$
\lim_{\lambda\rightarrow 0}\sum_{k=1}^n(C_k^2+D_k^2)\overset{m.s}{=}t\Leftrightarrow \lim_{\lambda\rightarrow 0}E\left[\sum_{k=1}^n(C_k^2+D_k^2)-t\right]^2=0
$$
另一方面，$\forall 1\leq k\leq n$，$C_k\sim B(\theta(t_k-t_{k-1}))$，$D_k\sim B((1-\theta)(t_k-t_{k-1}))$。因此
$$
VarD_k=\frac{1-\theta}{\theta} Var C_k
$$
而$ED_k=EC_k=0$，因此
$$
ED_k^2=VarD_k=\frac{1-\theta}{\theta}VarC_k=\frac{1-\theta}{\theta}EC_k^2
$$
所以
$$
E\sum_{k=1}^nD_k^2=\frac{1-\theta}{\theta}E\sum_{k=1}^n C_k^2
$$
及
$$
\begin{align}
E(\sum_{k=1}^nD_k^2)^2=&E(\sum_{k=1}^nD_k^4+2\sum_{i<j}D_i^2D_j^2)\\
=&3(VarD_k)^2+2\sum_{i<j}ED_i^2ED_j^2\\
=&(\frac{1-\theta}{\theta})^2\cdot[3(VarC_k)^2+2\sum_{i<j}EC_i^2EC_j^2]\\
=&(\frac{1-\theta}{\theta})^2E(\sum_{k=1}^nC_k^2)
^2\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
0=&\lim_{\lambda\rightarrow 0}E\left[\sum_{k=1}^n(C_k^2+D_k^2)-t \right]^2\\
=&\lim_{\lambda\rightarrow 0}E\left[(\sum_{k=1}^nC_k^2)^2+(\sum_{k=1}^nD_k^2)^2+t^2+2(\sum_{k=1}^nC_k^2)(\sum_{k=1}^nD_k^2)-2t(\sum_{k=1}^nC_k^2)-2t(\sum_{k=1}^nD_k^2) \right]\\
=&\lim_{\lambda\rightarrow 0}E\left[ [1+(\frac{1-\theta}{\theta})^2](\sum_{k=1}^nC_k^2)^2+t^2+2\frac{1-\theta}{\theta}(\sum_{k=1}^n C_k^2)^2-2t\frac{1}{\theta}(\sum_{k=1}^nC_k^2) \right]\\
=&\lim_{\lambda\rightarrow 0}E\left[ \frac{1}{\theta^2}(\sum_{k=1}^nC_k^2)^2-2\frac{t}{\theta}(\sum_{k=1}^nC_k^2)+t^2 \right]\\
=&\frac{1}{\theta^2}\lim_{\lambda\rightarrow 0}E\left[\sum_{k=1}^nC_k^2-\theta t \right]^2
\end{align}
$$
所以
$$
\lim_{\lambda\rightarrow 0}\sum_{k=1}^nC_k^2\overset{m.s}{=}\theta t
$$
同理可知
$$
\lim_{\lambda\rightarrow 0}\sum_{k=1}^nD_k^2\overset{m.s}{=}(1-\theta)t
$$
而$E\sum_{k=1}^n(C_k^2-D_k^2)=\frac{2\theta - 1}{\theta}E\sum_{k=1}^nC_k^2$，进一步地，我们有
$$
\lim_{\lambda\rightarrow 0}\sum_{k=1}^n(C_k^2-D_k^2)\overset{m.s.}{=}(2\theta -1)t
$$
因此
$$
\begin{align}
&\lim_{\lambda\rightarrow 0}\sum_{k=1}^nB(t_{k-1}+\theta (t_k-t_{k-1}))(B(t_k)-B(t_{k-1}))\\
=&\lim_{\lambda\rightarrow 0}\frac{1}{2}\left[B^2(t)+\sum_{k=1}^n(C_k^2-D_k^2)\right]\\
\overset{m.s.}{=}&\frac{1}{2}B^2(t)+\frac{1}{2}(2\theta -1)t
\end{align}
$$
得证。

### Q5.22

#### (2)

记
$$
X=\set{X(t)=e^{\lambda B(t)-\frac{1}{2}\lambda^2 t},t\geq 0}
$$
首先，$|EX(t)|\leq e^{\lambda|B(t)|}e^{-\frac{1}{2}\lambda^2 t}<+\infty$。其次，$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_n<t_{n+1}$，有
$$
\begin{align}
&E(X(t_{n+1})|X(t_n),\cdots,X(t_0))\\
=&E(X(t_{n+1})|X(t_n))\\
=&E(e^{\lambda B(t_{n+1})-\frac{1}{2}\lambda^2 t_{n+1}}|X(t_n))\\
=&E(X(t_n)e^{\lambda(B(t_{n+1})-B(t_n))-\frac{1}{2}\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}|X(t_n))\\
=&X(t_n)e^{-\frac{1}{2}\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}Ee^{\lambda(B(t_{n+1})-B(t_n))}\\

\end{align}
$$
而
$$
\begin{align}
&Ee^{\lambda(B(t_{n+1})-B(t_n))}\\
=&\int_{-\infty}^{\infty}e^{\lambda s}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}e^{-\frac{s^2}{2(t_{n+1}-t_n)}}ds\\
=&\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}e^{-\frac{(s-\lambda(t_{n+1}-t_n))^2}{2(t_{n+1}-t_n)}+\frac{\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}{2}}ds\\
=&e^{\frac{\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}{2}}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t_{n+1}-t_n)}}e^{-\frac{(s-\lambda(t_{n+1}-t_n))^2}{2(t_{n+1}-t_n)}}ds\\
=&e^{\frac{1}{2}\lambda^2(t_{n+1}-t_n)}
\end{align}
$$
所以
$$
E(X(t_{n+1})|X(t_n),\cdots,X(t_0))=X(t_n)
$$
因此$X$是鞅。

#### (3)

记
$$
Y=\set{Y(t)=B^2(t)-t,t\geq 0}
$$
首先，$|EY(t)|\leq |B(t)|^2+|t|<+\infty$。其次，$\forall 0\leq t_0<t_1<\cdots<t_n<t_{n+1}$，有
$$
\begin{align}
&E(Y(t_{n+1})|Y(t_n),Y(t_{n-1}),\cdots,Y(t_0))\\
=&E(Y(t_{n+1})|Y(t_n))\\
=&E(B^2(t_{n+1})-t_{n+1}|Y(t_n))\\
=&E(B^2(t_n)+2B(t_n)(B(t_{n+1})-B(t_n))+(B(t_{n+1})-B(t_n))^2-t_{n+1}|Y(t_n))\\
=&Y(t_n)+2B(t_n)E(B(t_{n+1})-B(t_n))+E(B(t_{n+1})-B(t_n))^2+t_n-t_{n+1}\\
=&Y(t_n)+0+(t_{n+1}-t_n)+t_n-t_{n+1}\\
=&Y(t_n)
\end{align}
$$
所以$Y$也是鞅。

### Q5.5

求出$(S_{t_1},S_{t_2})$的联合概率密度函数。设$t_1<t_2$，

首先，$\set{S_t:t\geq 0}$是一个正态过程，有
$$
ES_t=E\int_0^tB_udu=\int_0^tEB_udu=0\\
Cov(S_{t_1},S_{t_2})=\frac{t_1^2}{2}(t_2-\frac{t_1}{3})\\
ES_t^2=E\int_0^t\int_0^tB_uB_vdudv=Cov(S_t,S_t)=\frac{t^3}{3}
$$
因此$(S_{t_1},S_{t_2})$的联合概率密度函数就是二维高斯分布的联合概率密度函数，其中$\sigma_1=\sqrt{\frac{t_1^3}{3}}=t_1\sqrt{\frac{t_1}{3}}$，$\sigma_2=\sqrt{\frac{t_2^3}{3}}=t_2\sqrt{\frac{t_2}{3}}$，因此相关系数$\rho=\frac{Cov(S_{t_1},S_{t_2})}{\sigma_1,\sigma_2}=\frac{t_1(3t_2-t_1)}{2t_2\sqrt{t_1t_2}}$，则
$$
f_{S_{t_1},S_{t_2}}(x_1,x_2)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}}e^{-\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left[\frac{(x_1-\mu_1)^2}{\sigma_1^2}-\frac{2\rho(x_1-\mu_1)(x_2-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}+\frac{(x_2-\mu_2)^2}{\sigma^2}\right]}
$$

### Q5.9

有$\eta(t)=e^{B(t)}$，

有
$$
\begin{align}
&E[\eta(t+h)-\eta(t)|\eta(t)=x]\\
=&E[e^{B(t+h)}-e^{B(t)}|e^{B(t)}=x]\\
=&xE[e^{B(t+h)-B(t)}-1|e^{B(t)}=x]\\
=&x(E[e^{B(t+h)-B(t)}]-1)\\
=&x(e^{\frac{h}{2}}-1)
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
\alpha(x)=&\lim_{h\downarrow 0}\frac{E[\eta(t+h)-\eta(t)|\eta(t)=x]}{h}\\
=&\lim_{h\downarrow 0}\frac{x(e^{\frac{h}{2}}-1)}{h}\\
=&x\lim_{h\downarrow 0}\frac{e^{\frac{h}{2}}-1}{h}\\
=&x\lim_{h\downarrow 0}\frac{e^{\frac{h}{2}}\cdot\frac{1}{2}}{1}=\frac{x}{2}
\end{align}
$$
另一方面，
$$
\begin{align}
&E[(\eta(t+h)-\eta(t))^2|\eta(t)=x]\\
=&E[(e^{B(t+h)}-e^{B(t)})^2|e^{B(t)}=x]\\
=&E[e^{2B(t+h)}-2e^{B(t+h)+B(t)}+e^{2B(t)}|e^{B(t)}=x]\\
=&E[(e^{B(t)}e^{C(h)})^2-2(e^{B(t)}e^{C(h)})e^{B(t)}+e^{2B(t)}|e^{B(t)}=x],\quad 其中C(h)=B(t+h)-B(t)\\
=&x^2E(e^{C(h)})^2-2x^2Ee^{C(h)}+x^2 
\end{align}
$$
而$C(h)=B(t+h)-B(t)\overset{d}{=}B(h)$，因此
$$
Ee^{C(h)}=e^{\frac{h}{2}}\\
E(e^{C(h)})^2=e^{2h}
$$
所以
$$
\begin{align}
&E[(\eta(t+h)-\eta(t))^2|\eta(t)=x]\\
=&x^2e^{2h}-2x^2e^{\frac{h}{2}}+x^2\\
=&x^2(e^{2h}-2e^{\frac{h}{2}}+1)
\end{align}
$$
因此
$$
\begin{align}
\beta(x)=&\lim_{h\downarrow 0}\frac{E[(\eta(t+h)-\eta(t))^2|\eta(t)=x]}{h}\\
=&x^2\lim_{h\downarrow 0}\frac{e^{2h}-2e^{\frac{h}{2}}+1}{h}\\
=&x^2\lim_{h\downarrow 0}\frac{e^{2h}\cdot 2-2e^{\frac{h}{2}}\cdot\frac{1}{2}}{1}=x^2
\end{align}
$$

### Q5.16

$$
T_x=\inf\set{t\geq 0: B_t=x}
$$

则
$$
\begin{align}
&P(T_1<T_{-1}<T_2)=P(T_1<T_{-1},T_{-1}<T_2)\\
=&P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1})P(T_1<T_{-1})
\end{align}
$$
而根据布朗运动的对称性，$P(T_1<T_{-1})=P(T_{-1}<T_1)=\frac{1}{2}$。

令$C=\set{B_{t+T_1}:t\geq 0}$，$U_x=\inf\set{t\geq 0:C_t=x}$。则$C_0=B_{T_1}=1$，
$$
\begin{align}
P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1})=&P(U_{-1}<U_2|U_1<U_{-1})\\
=&P(U_{-1}<U_2)\\
=&P(U_{-1}<U_2|U_0<U_2)\cdot P(U_0<U_2)+P(U_{-1}<U_2|U_0\geq U_2)P(U_0\geq U_2)\\
=&P(U_{-1}<U_2|U_0<U_2)\cdot\frac{1}{2}+0\\
=&\frac{1}{2}P(U_{-1}<U_2|U_0<U_2)
\end{align}
$$
令$D=\set{C_{t+U_0}:t\geq 0}$，$V_x=\inf\set{t\geq 0:D_t=x}$，则$D_0=C_{U_0}=0$。

则
$$
\begin{align}
P(U_{-1}<U_2|U_0<U_2)=&P(V_{-1}<V_2|V_0<V_2)\\
=&P(V_{-1}<V_2)\\
=&P(V_1<V_{-2})\\
=&1-P(V_{-2}<V_1)\\
=&1-P(V_{-1}<V_2|V_1<V_{-1})\\
=&1-P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1})
\end{align}
$$
所以
$$
P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1})=\frac{1}{2}(1-P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1}))\Longrightarrow P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1})=\frac{1}{3}
$$
所以
$$
P(T_1<T_{-1}<T_2)=P(T_{-1}<T_2|T_1<T_{-1})P(T_{1}<T_{-1})=\frac{1}{6}
$$
