## <center>Homework\_14</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q7.10

有
$$
dB_s=0\cdot dt+1\cdot dB_s
$$
所以$b=0$，$\sigma=1$。取函数$f(t,x)=h(t)x$。则$\frac{\partial f}{\partial t}=h^{'}(t)x$，$\frac{\partial f}{\partial x}=h(t)$，$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=0$。

令$Y_t=f(t,B_t)=h(t)B_t$，则由伊藤公式，有
$$
\begin{align}
dY_t=&\left(\frac{\partial f}{\partial t}+b\frac{\partial f}{\partial x}+\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}\right)(t,B_t)dt+\left(\sigma\frac{\partial f}{\partial x}\right)(t,B_t)dB_t\\
=&h^{'}(t)B_tdt+h(t)dB_t
\end{align}
$$
两边积分，得
$$
h(t)B_t=Y_t-Y_0=\int_0^th^{'}(s)B_sds+\int_0^th(s)dB_s=\int_0^tB_sdh(s)+\int_0^th(s)dB_s
$$
最后一个等号是因为$h(s)$是有限变差的，因此可以定义$h(s)$的R-S积分。

### Q7.12（2）

有
$$
dB_s=0\cdot dt+1\cdot dB_s
$$
所以$b=0$，$\sigma=1$。取函数$f(t,x)=\frac{x^3}{3}$，则$\frac{\partial f}{\partial t}=0$，$\frac{\partial f}{\partial x}=x^2$，$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=2x$。

令$Y(t)=f(t,B_t)=\frac{B_t^3}{3}$，则由伊藤公式，有
$$
\begin{align}
dY_t=&\left(\frac{\partial f}{\partial t}+b\frac{\partial f}{\partial x}+\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}\right)(t,B_t)dt+\left(\sigma\frac{\partial f}{\partial x}\right)(t,B_t)dB_t\\
=&B_tdt+B_t^2dB_t
\end{align}
$$
两边积分，得
$$
\frac{B_t^3}{3}=Y_t-Y_0=\int_0^tB_sds+\int_0^tB_s^2dB_s
$$
也即
$$
\int_0^tB_s^2dB_s=\frac{B_t^3}{3}-\int_0^tB_sds
$$
得证。

### Q7.14

#### （1）

有
$$
dB_s=0\cdot dt+1\cdot dB_s
$$
所以$b=0$，$\sigma=1$。取函数$f(t,x)=x^3$，则$\frac{\partial f}{\partial t}=0$，$\frac{\partial f}{\partial x}=3x^2$，$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=6x$。

令$Y_t=f(t,B_t)=B_t^3$，则根据伊藤公式，有
$$
\begin{align}
dX_t=&d(B_t^3)=dY_t=\left(\frac{\partial f}{\partial t}+b\frac{\partial f}{\partial x}+\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}\right)(t,B_t)dt+\left(\sigma\frac{\partial f}{\partial x}\right)(t,B_t)dB_t\\
=&3B_tdt+3B_t^2dB_t
\end{align}
$$
此即为$X_t$满足的伊藤随机微分方程。

#### （2）

$$
X_t=\alpha+t+e^{B_t}
$$

有
$$
dB_s=0\cdot dt+1\cdot dB_s
$$
所以$b=0$，$\sigma=1$。取函数$f(t,x)=\alpha+t+e^{x}$，则$\frac{\partial f}{\partial t}=1$，$\frac{\partial f}{\partial x}=e^x$，$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=e^x$。

令$Y_t=f(t,B_t)=\alpha+t+e^{B_t}$，则根据伊藤公式，有
$$
\begin{align}
dX_t=&d(\alpha+t+e^{B_t})=dY_t=\left(\frac{\partial f}{\partial t}+b\frac{\partial f}{\partial x}+\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}\right)(t,B_t)dt+\left(\sigma\frac{\partial f}{\partial x}\right)(t,B_t)dB_t\\
=&\left(1+\frac{1}{2}e^{B_t}\right)dt+e^{B_t}dB_t
\end{align}
$$
此即为$X_t$满足的伊藤随机微分方程。

#### （4）

$$
X_t=e^{\frac{t}{2}}\cos B_t
$$

有
$$
dB_s=0\cdot dt+1\cdot dB_s
$$
所以$b=0$，$\sigma=1$。取函数$f(t,x)=e^{\frac{t}{2}}\cos x$，则$\frac{\partial f}{\partial t}=\frac{1}{2}e^{\frac{t}{2}}\cos x$，$\frac{\partial f}{\partial x}=-e^{\frac{t}{2}}\sin x$，$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=-e^{\frac{t}{2}}\cos x$。

令$Y_t=f(t,B_t)=e^{\frac{t}{2}}\cos B_t$，则根据伊藤公式，有
$$
\begin{align}
dX_t=&d(e^{\frac{t}{2}}\cos B_t)=dY_t=\left(\frac{\partial f}{\partial t}+b\frac{\partial f}{\partial x}+\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}\right)(t,B_t)dt+\left(\sigma\frac{\partial f}{\partial x}\right)(t,B_t)dB_t\\
=&\left(\frac{1}{2}e^{\frac{t}{2}}\cos B_t-\frac{1}{2}e^{\frac{t}{2}}\cos B_t \right)dt-e^{\frac{t}{2}}\sin B_tdB_t\\
=&-e^{\frac{t}{2}}\sin B_tdB_t
\end{align}
$$
此即为$X_t$满足的伊藤随机微分方程。

### Q7.15

#### (1)

$$
dX_t=uX_tdt+\sigma dB_t
$$

考虑狭义的线性SDE的解，其中$a_1(t)=u,a_2(t)=0,b_2(t)=\sigma$。求对应的特解（$dX_t=uX_tdt$）为
$$
\rho_{0}(t)=X_0\cdot e^{ut}\overset{X_0=1}{=}e^{ut}
$$
则原随机微分方程的解为
$$
\begin{align}
X_t=&\rho_0(t)\left[X_{0}+\int_0^ta_2(s)\rho_0^{-1}(s)ds+\int_0^tb_2(s)\rho_0^{-1}(s)dB_s \right]\\
=&e^{ut}[X_0+\int_0^t\sigma e^{-us}dB_s]
\end{align}
$$

#### (3)

$$
dX_t=\gamma dt+\alpha X_tdB_t
$$

对应$a_1(t)=0,a_2(t)=\gamma$，$b_1(t)=\alpha,b_2(t)=0$。

其对应的齐次方程为
$$
dX_t=0\cdot X_tdt+\alpha X_tdB_t
$$
其基本解为
$$
\rho_{t_0}(t)=\exp\left\{ \int_{t_0}^t-\frac{\alpha^2}{2}ds+\int_{t_0}^t\alpha dB_s \right\}=e^{-\frac{\alpha^2}{2}(t-t_0)+\alpha(B_t-B_{t_0})}
$$
所以原随机微分方程的一般解为
$$
\begin{align}
X_t=&\rho_{t_0}(t)\left[ X_{t_0}+\int_{t_0}^t(a_2(s)-b_1(s)b_2(s))\rho_{t_0}^{-1}(s)ds+\int_{t_0}^tb_2(s)\rho_{t_0}^{-1}(s)dB_s \right]\\
=&\rho_{t_0}(t)\left[X_{t_0}+\int_{t_0}^t\gamma\rho_{t_0}^{-1}(s)ds \right] \\
=&e^{-\frac{\alpha^2}{2}(t-t_0)+\alpha(B_t-B_{t_0})}\left[X_{t_0}+\int_{t_0}^t\gamma e^{\frac{\alpha^2}{2}(s-t_0)-\alpha(B_s-B_{t_0})}ds\right]\\
=&X_{t_0}e^{-\frac{\alpha^2}{2}(t-t_0)+\alpha(B_t-B_{t_0})}+\gamma e^{-\frac{\alpha^2}{2}t+\alpha B_t}\int_{t_0}^te^{\frac{\alpha^2}{2}s-\alpha B_s}ds
\end{align}
$$

#### (5)

$$
dX_t=(e^{-t}+X(t))dt+\sigma X_tdB_t
$$

对应$a_1(t)=1,a_2(t)=e^{-t},b_1(t)=\sigma,b_2(t)=0$。

考虑其对应的齐次方程
$$
dX_t=X(t)dt+\sigma X_tdB_t
$$
取$X_{t_0}=1$，其特解为
$$
\begin{align}
\rho_{t_0}(t)=&\exp\left\{\int_{t_0}^t(a_1(s)-\frac{1}{2}b_1^2(s))ds+\int_{t_0}^tb_1(s)dB_s\right\}\\
=&\exp\left\{\int_{t_0}^t(1-\frac{1}{2}\sigma^2)ds+\int_{t_0}^t\sigma dB_s \right\}\\
=&e^{(1-\frac{1}{2}\sigma^2)(t-t_0)+\sigma(B_t-B_{t_0})}
\end{align}
$$
所以原方程的一般解为
$$
\begin{align}
X_t=&\rho_{t_0}(t)\left[ X_{t_0}+\int_{t_0}^t(a_2(s)-b_1(s)b_2(s))\rho_{t_0}^{-1}(s)ds+\int_{t_0}^tb_2(s)\rho_{t_0}^{-1}(s)dB_s \right]\\
=&\rho_{t_0}(t)\left[X_{t_0}+\int_{t_0}^te^{-s}\rho_{t_0}^{-1}(s)ds \right]\\
=&e^{(1-\frac{1}{2}\sigma^2)(t-t_0)+\sigma(B_t-B_{t_0})}\left[X_{t_0}+\int_{t_0}^te^{-s}e^{-(1-\frac{1}{2}\sigma^2)(s-t_0)-\sigma(B_s-B_{t_0})}ds \right]\\
=&X_{t_0}e^{(1-\frac{1}{2}\sigma^2)(t-t_0)+\sigma(B_t-B_{t_0})}+e^{(1-\frac{1}{2}\sigma^2)t+\sigma B_t}\int_{t_0}^te^{(\frac{1}{2}\sigma^2-2)s-\sigma B_s}ds
\end{align}
$$
