## <center>Homework\_13</center>

<p align="right">潘子睿 2024310675</p>

### Q7.9

#### (1)

**证明**：

只需证明$E(Y(t)|Y(s))=Y(s)$。其中$s\leq t$。有
$$
\begin{align}
E(Y(t)|Y(s))=&E(\int_0^th(u)dB(u)|\int_0^sh(u)dB(u))\\
=&\int_0^sh(u)dB(u)+E(\int_s^th(u)dB(u)|\int_0^sh(u)dB(u))\\
=&Y(s)+E(\int_s^th(u)dB(u))=Y(s)
\end{align}
$$
所以$\set{Y(t):t\geq 0}$是鞅。

#### (2)

**证明**：

取一个分割$0=t_0<t_1<\cdots t_{m_n}=t$，由伊藤积分的定义，有：
$$
\begin{align}
E[\exp\left(\lambda\int_0^th(s)dB(s) \right)]=&E[\exp\left(\lambda\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}h(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k)) \right)]\\
=&E[\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{k=0}^{m_n-1}\exp\left(\lambda h(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k)) \right)]\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}E\prod_{k=0}^{m_n-1}\exp\left(\lambda h(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k)) \right)\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{k=0}^{m_n-1}E\exp\left(\lambda h(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k)) \right)\quad(\because 每一项都彼此独立)\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{k=0}^{m_n-1}\exp\left(\frac{\lambda^2}{2}h(t_k)^2(t_{k+1}-t_k) \right)\quad (\because (B(t_{k+1})-B(t_k))\sim\mathcal{N}(0,t_{k+1}-t_k))\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\exp\left(\frac{\lambda^2}{2} \sum_{k=0}^{m_n-1}h(t_k)^2(t_{k+1}-t_k) \right)\\
=&\exp\left(\frac{\lambda^2}{2}\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}h(t_k)^2(t_{k+1}-t_k) \right)\\
=&\exp\left(\frac{\lambda^2}{2}\int_0^th^2(s)ds\right)
\end{align}
$$
得证。（上式中的$\lim_{n\rightarrow\infty}$表示均方意义下）

### Q7.11

**证明**：

取一个分割$0=t_0<t_1<\cdots t_{m_n}=t$，由伊藤积分的定义，有
$$
\begin{align}
\int_0^tsdB(s)=&\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}t_k(B(t_{k+1})-B(t_k))\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}\left[(t_{k+1}B(t_{k+1})-t_kB(t_k))-B(t_{k+1})(t_{k+1}-t_k)  \right]\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}(t_{k+1}B(t_{k+1})-t_kB(t_k))-\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_{k+1})(t_{k+1}-t_k)\\
=&tB(t)-\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_{k+1})(t_{k+1}-t_k)\\
=&tB(t)-\int_0^tB(s)ds\\
\quad&(这里\int_0^tB(s)ds就是普通积分了，分段后取右端点即有\int_0^tB(s)ds=\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_kB(t_{k+1})(t_{k+1}-t_k))
\end{align}
$$
得证。（上式中的$\lim_{n\rightarrow\infty}$表示均方意义下）

### Q7.12（2）

**证明**：

首先
$$
\begin{align}
B^3(t_{k+1})-B^3(t_k)=&B^2(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))+(B(t_{k+1})+2B(t_k))(B(t_{k+1})-B(t_k))^2\\
=&B^2(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))+3B(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^2+(B(t_{k+1})-B(t_k))^3
\end{align}
$$
取一个分割$0=t_0<t_1<\cdots t_{m_n}=t$，由伊藤积分的定义，有
$$
\int_0^tB^2(s)dB(s)\overset{m.s.}{=}\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}B^2(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))
$$
令$\lambda\triangleq\max_{0\leq k\leq m_n-1}(t_{k+1}-t_k)$
$$
\begin{align}
&\lim_{n\rightarrow\infty} E[\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^2-\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(t_{k+1}-t_k)]^2\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}E[\left(\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^2\right)^2+\left( \sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(t_{k+1}-t_k)\right)^2\\
-&2\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^2\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(t_{k+1}-t_k)]\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}E[\sum_{k=0}^{m_n-1}B^2(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^4+2\sum_{0\leq i<j\leq m_n-1}B(t_i)B(t_j)(B(t_{i+1})-B(t_i))^2(B(t_j)-B(t_{j+1}))^2\\
+&\sum_{k=0}^{m_n-1}B^2(t_k)(t_{k+1}-t_k)^2+2\sum_{0\leq i<j\leq m_n-1}B(t_i)B(t_j)(t_{i+1}-t_i)(t_{j+1}-t_j)\\
-&2\left[\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)^2(B(t_{k+1})-B(t_{k}))^2(t_{k+1}-t_k)+\sum_{0\leq i,j\leq m_n-1,i\neq j}B(t_i)(B(t_{i+1})-B(t_i))^2B(t_j)(t_{j+1}-t_j) \right]]\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}2\sum_{k=0}^{m_n-1}t_k(t_{k+1}-t_k)^2\\
\leq&2\lambda t\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}(t_{k+1}-t_k)=2\lambda t^2\rightarrow 0\quad(\lambda\rightarrow 0)
\end{align}
$$
因此
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^2\overset{m.s.}{=}\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}B(t_k)(t_{k+1}-t_k)^=\int_0^tB(s)ds
$$
另一方面，有
$$
\begin{align}
&\lim_{n\rightarrow\infty}E\left[\sum_{k=0}^{m_n-1}(B(t_{k+1})-B(t_k))^3\right]^2\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}E\left[\sum_{k=0}^{m_n-1}(B(t_{k+1})-B(t_k))^6+2\sum_{0\leq i<j\leq m_n-1}(B(t_{i+1})-B(t_i))^3(B(t_{j+1})-B(t_j))^3\right]\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}E(B(t_{k+1})-B(t_k))^6+2\sum_{0\leq i<j\leq m_n-1}E(B(t_{i+1})-B(t_i))^3(B(t_{j+1})-B(t_j))^3\\
=&\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}15(t_{k+1}-t_k)^3\\
\leq& 15\lambda^2\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}(t_{k+1}-t_k)=15\lambda^2t\rightarrow 0\quad(\lambda\rightarrow 0)
\end{align}
$$
因此
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=0}^{m_n-1}(B(t_{k+1})-B(t_k))^3\overset{m.s.}{=}0
$$
所以
$$
\begin{align}
B^3(t)=&\sum_{k=0}^{m_n-1}(B^3(t_{k+1})-B^3(t_k))\\
=&\sum_{k=0}^{m_n-1}B^2(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))+3B(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))^2+(B(t_{k+1})-B(t_k))^3
\end{align}
$$
两边同时令$n\rightarrow\infty$，考虑均方意义下，有
$$
B^3(t)=\int_0^tB^2(s)dB(s)+3\int_0^tB(s)ds
$$
也即
$$
\int_0^tB^2(s)dB(s)=\frac{1}{3}B^3(t)-\int_0^tB(s)ds
$$
得证。

